{"config":{"indexing":"full","lang":["pt"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Este site cont\u00e9m a vers\u00e3o corrente dos guias e materiais orientativos e auxiliares do Portal de Dados Abertos. Seu conte\u00fado contempla: Dados Abertos - contexto \u2693\ufe0e Um compilado para entender o que s\u00e3o os dados abertos, suas principais caracter\u00edsticas e benef\u00edcios, e como se situam nas normas. Os t\u00f3picos deste cap\u00edtulo incluem: Contexto normativo Princ\u00edpios e Diretrizes Panorama dos Dados Abertos na Transpar\u00eancia Ativa Apresenta\u00e7\u00e3o sucinta do Portal de Dados Abertos Ciclo de publica\u00e7\u00e3o de dados \u2693\ufe0e Guia para identifica\u00e7\u00e3o, escolha, prepara\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o e controle de vers\u00e3o de Dados Abertos. Destinado aos agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis pelas bases de interesse coletivo e geral a serem catalogadas e atualizadas no Portal de Dados Abertos. Seus t\u00f3picos s\u00e3o: Escolha das bases Ciclo de abertura: documenta\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos metadados Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG - criar e documentar novo conjunto Adicionar recurso e documentar seus metadados Valida\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o Publicar e baixar dados Solicita\u00e7\u00e3o de cadastro de usu\u00e1rio Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios Consulta e uso dos dados \u2693\ufe0e Guia para acesso, consulta, uso e re\u00faso dos dados: Diretamente no Portal de Dados Abertos (via interface gr\u00e1fica) Utilizando ferramentas open-source (exemplificativo) Saiba Mais sobre os Portais de Dados, de Transpar\u00eancia e seus canais e refer\u00eancias na Controladoria-Geral de Minas Gerais \u2693\ufe0e Portal de Dados Abertos de Minas Gerais/PdA Portal da Transpar\u00eancia de Minas Gerais/PdT e-SIC Fale Conosco Controladoria-Geral do Estado de Minas Gerais/CGEMG Sobre o MkDocs \u2693\ufe0e For full documentation visit mkdocs.org .","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"#introducao","text":"Este site cont\u00e9m a vers\u00e3o corrente dos guias e materiais orientativos e auxiliares do Portal de Dados Abertos. Seu conte\u00fado contempla:","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"#dados-abertos-contexto","text":"Um compilado para entender o que s\u00e3o os dados abertos, suas principais caracter\u00edsticas e benef\u00edcios, e como se situam nas normas. Os t\u00f3picos deste cap\u00edtulo incluem: Contexto normativo Princ\u00edpios e Diretrizes Panorama dos Dados Abertos na Transpar\u00eancia Ativa Apresenta\u00e7\u00e3o sucinta do Portal de Dados Abertos","title":"Dados Abertos - contexto"},{"location":"#ciclo-de-publicacao-de-dados","text":"Guia para identifica\u00e7\u00e3o, escolha, prepara\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o e controle de vers\u00e3o de Dados Abertos. Destinado aos agentes p\u00fablicos respons\u00e1veis pelas bases de interesse coletivo e geral a serem catalogadas e atualizadas no Portal de Dados Abertos. Seus t\u00f3picos s\u00e3o: Escolha das bases Ciclo de abertura: documenta\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos metadados Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG - criar e documentar novo conjunto Adicionar recurso e documentar seus metadados Valida\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o Publicar e baixar dados Solicita\u00e7\u00e3o de cadastro de usu\u00e1rio Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"Ciclo de publica\u00e7\u00e3o de dados"},{"location":"#consulta-e-uso-dos-dados","text":"Guia para acesso, consulta, uso e re\u00faso dos dados: Diretamente no Portal de Dados Abertos (via interface gr\u00e1fica) Utilizando ferramentas open-source (exemplificativo)","title":"Consulta e uso dos dados"},{"location":"#saiba-mais-sobre-os-portais-de-dados-de-transparencia-e-seus-canais-e-referencias-na-controladoria-geral-de-minas-gerais","text":"Portal de Dados Abertos de Minas Gerais/PdA Portal da Transpar\u00eancia de Minas Gerais/PdT e-SIC Fale Conosco Controladoria-Geral do Estado de Minas Gerais/CGEMG","title":"Saiba Mais sobre os Portais de Dados, de Transpar\u00eancia e seus canais e refer\u00eancias na Controladoria-Geral de Minas Gerais"},{"location":"#sobre-o-mkdocs","text":"For full documentation visit mkdocs.org .","title":"Sobre o MkDocs"},{"location":"2023-03-10_tags/","text":"Tags \u2693\ufe0e Following is a list of relevant tags: cadastro \u2693\ufe0e Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos capacita\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios guias \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios login \u2693\ufe0e Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos metadados \u2693\ufe0e Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o publica\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Escolha das Bases Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o Publicar dados Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios qualidade \u2693\ufe0e Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o treinamento \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios tutoriais \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios valida\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"Tags"},{"location":"2023-03-10_tags/#tags","text":"Following is a list of relevant tags:","title":"Tags"},{"location":"2023-03-10_tags/#cadastro","text":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos","title":"cadastro"},{"location":"2023-03-10_tags/#capacitacao","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"capacita\u00e7\u00e3o"},{"location":"2023-03-10_tags/#guias","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"guias"},{"location":"2023-03-10_tags/#login","text":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos","title":"login"},{"location":"2023-03-10_tags/#metadados","text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"metadados"},{"location":"2023-03-10_tags/#publicacao","text":"Escolha das Bases Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o Publicar dados Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"publica\u00e7\u00e3o"},{"location":"2023-03-10_tags/#qualidade","text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"qualidade"},{"location":"2023-03-10_tags/#treinamento","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"treinamento"},{"location":"2023-03-10_tags/#tutoriais","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"tutoriais"},{"location":"2023-03-10_tags/#validacao","text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"valida\u00e7\u00e3o"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/000_dados_abertos/","text":"Dados Abertos \u2693\ufe0e Dados abertos s\u00e3o: dados p\u00fablicos representados em meio digital; estruturados em formato aberto; process\u00e1veis por m\u00e1quina; referenciados na rede mundial de computadores; disponibilizados sob licen\u00e7a aberta que permita sua livre reutiliza\u00e7\u00e3o, consumo ou cruzamento em aplica\u00e7\u00f5es digitais desenvolvidas pela sociedade. Seu conceito e utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o previstos: na Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 12.527/2011) ; na Lei de Governo Digital (Lei n\u00ba 14.129/2021) no Decreto Estadual n\u00ba 45969/2012 ; no Decreto Estadual n\u00ba 48.383/2022 e na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20/2014, da CGE . Benef\u00edcios esperados \u2693\ufe0e Aumentar a disponibiliza\u00e7\u00e3o e o uso de dados abertos \u00e9 um objetivo estrat\u00e9gico tanto em \u00e2mbito federal quanto em n\u00edvel estadual ( Planejamento Estrat\u00e9gico CGE/MG 2020-2023 ). A publica\u00e7\u00e3o de dados em formato aberto \u00e9 uma dentre as v\u00e1rias iniciativas de transpar\u00eancia ativa implementadas pelos \u00f3rg\u00e3os. Transpar\u00eancia ativa envolve a divulga\u00e7\u00e3o, pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de informa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou geral de forma espont\u00e2nea e proativa, independentemente de solicita\u00e7\u00f5es. A divulga\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do maior n\u00famero poss\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de facilitar o acesso, tamb\u00e9m \u00e9 vantajosa para os \u00f3rg\u00e3os, porque tende a reduzir as demandas sobre o assunto nos canais de transpar\u00eancia passiva, minimizando o trabalho e os custos de processamento e gerenciamento dos pedidos de acesso. Espera-se que tal objetivo leve \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um ecossistema que deve promover o cruzamento de dados, o aprimoramento da an\u00e1lise e intelig\u00eancia de dados dentro do governo, e o uso de dados de governo como um ativo importante na economia digital, estimulando o empreendedorismo e novos modelos de neg\u00f3cio que gerem valor na cadeia digital e beneficiem os cidad\u00e3os. Dentre outros benef\u00edcios esperados da utiliza\u00e7\u00e3o dos dados abertos, podem ser destacados: \u2022 Incremento do controle social diante das a\u00e7\u00f5es do governo; \u2022 Transpar\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas dos resultados e das a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o p\u00fablica; \u2022 Economia de tempo para atendimento a pedidos por dados e informa\u00e7\u00f5es governamentais; \u2022 Possibilidade de desenvolvimento de pesquisas cient\u00edficas a partir dos dados disponibilizados. Entretanto, para assegurar que a publica\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados p\u00fablicos seja um fator motivador de tais benef\u00edcios, \u00e9 preciso observar as regras estabelecidas, princ\u00edpios e diretrizes.","title":"Dados Abertos"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/000_dados_abertos/#dados-abertos","text":"Dados abertos s\u00e3o: dados p\u00fablicos representados em meio digital; estruturados em formato aberto; process\u00e1veis por m\u00e1quina; referenciados na rede mundial de computadores; disponibilizados sob licen\u00e7a aberta que permita sua livre reutiliza\u00e7\u00e3o, consumo ou cruzamento em aplica\u00e7\u00f5es digitais desenvolvidas pela sociedade. Seu conceito e utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o previstos: na Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (Lei n\u00ba 12.527/2011) ; na Lei de Governo Digital (Lei n\u00ba 14.129/2021) no Decreto Estadual n\u00ba 45969/2012 ; no Decreto Estadual n\u00ba 48.383/2022 e na Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 20/2014, da CGE .","title":"Dados Abertos"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/000_dados_abertos/#beneficios-esperados","text":"Aumentar a disponibiliza\u00e7\u00e3o e o uso de dados abertos \u00e9 um objetivo estrat\u00e9gico tanto em \u00e2mbito federal quanto em n\u00edvel estadual ( Planejamento Estrat\u00e9gico CGE/MG 2020-2023 ). A publica\u00e7\u00e3o de dados em formato aberto \u00e9 uma dentre as v\u00e1rias iniciativas de transpar\u00eancia ativa implementadas pelos \u00f3rg\u00e3os. Transpar\u00eancia ativa envolve a divulga\u00e7\u00e3o, pelos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos, de informa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou geral de forma espont\u00e2nea e proativa, independentemente de solicita\u00e7\u00f5es. A divulga\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea do maior n\u00famero poss\u00edvel de informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de facilitar o acesso, tamb\u00e9m \u00e9 vantajosa para os \u00f3rg\u00e3os, porque tende a reduzir as demandas sobre o assunto nos canais de transpar\u00eancia passiva, minimizando o trabalho e os custos de processamento e gerenciamento dos pedidos de acesso. Espera-se que tal objetivo leve \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de um ecossistema que deve promover o cruzamento de dados, o aprimoramento da an\u00e1lise e intelig\u00eancia de dados dentro do governo, e o uso de dados de governo como um ativo importante na economia digital, estimulando o empreendedorismo e novos modelos de neg\u00f3cio que gerem valor na cadeia digital e beneficiem os cidad\u00e3os. Dentre outros benef\u00edcios esperados da utiliza\u00e7\u00e3o dos dados abertos, podem ser destacados: \u2022 Incremento do controle social diante das a\u00e7\u00f5es do governo; \u2022 Transpar\u00eancia na presta\u00e7\u00e3o de contas dos resultados e das a\u00e7\u00f5es da gest\u00e3o p\u00fablica; \u2022 Economia de tempo para atendimento a pedidos por dados e informa\u00e7\u00f5es governamentais; \u2022 Possibilidade de desenvolvimento de pesquisas cient\u00edficas a partir dos dados disponibilizados. Entretanto, para assegurar que a publica\u00e7\u00e3o e disponibiliza\u00e7\u00e3o de dados p\u00fablicos seja um fator motivador de tais benef\u00edcios, \u00e9 preciso observar as regras estabelecidas, princ\u00edpios e diretrizes.","title":"Benef\u00edcios esperados"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/001_normas_legais/","text":"Contexto Normativo \u2693\ufe0e A Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI) foi o marco inicial da obriga\u00e7\u00e3o normativa de disponibiliza\u00e7\u00e3o de bases de dados p\u00fablicos em formato aberto. Mais recentemente, o tema teve interesse renovado pela publica\u00e7\u00e3o da Lei de Governo Aberto e o seu respectivo Decreto Estadual regulamentador . Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI): Lei n\u00ba 12.527/2011 \u2693\ufe0e Art. 8\u00ba - \u00c9 dever dos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas promover, independentemente de requerimentos, a divulga\u00e7\u00e3o (..) de informa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou geral por eles produzidas ou custodiadas. (...) \u00a7 3\u00ba Os s\u00edtios [oficiais de governo] dever\u00e3o atender aos requisitos (dentre outros): II - possibilitar a grava\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios em diversos formatos eletr\u00f4nicos, inclusive abertos e n\u00e3o propriet\u00e1rios, tais como planilhas e texto, de modo a facilitar a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es; III - possibilitar o acesso automatizado por sistemas externos em formatos abertos, estruturados e leg\u00edveis por m\u00e1quina; IV - divulgar em detalhes os formatos utilizados para estrutura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Formatos de arquivo n\u00e3o-propriet\u00e1rios n\u00e3o exigem uma licen\u00e7a para uso. J\u00e1 os formatos propriet\u00e1rios n\u00e3o t\u00eam essa liberdade, como, por exemplo, os formatos word e excel. Arquivos estruturados e leg\u00edveis por m\u00e1quina t\u00eam formato padr\u00e3o preestabelecido (p. ex. tabular) e pass\u00edvel de ser lido e interpretado (\u2018parseado\u2019) por scripts, c\u00f3digos ou programas, de forma autom\u00e1tica. por exemplo, 'csv' e 'json'. Resolu\u00e7\u00e3o CGE n\u00ba 20/2014 \u2693\ufe0e Esta norma infra da CGE replicou diretrizes para os dados abertos e pontuou as seguintes caracter\u00edsticas dos dados abertos: que permita sua livre reutiliza\u00e7\u00e3o, consumo ou cruzamento em aplica\u00e7\u00f5es digitais desenvolvidas pela sociedade. Acesse a Resolu\u00e7\u00e3o aqui Lei Federal n\u00ba 14.129/2011 - Lei do Governo Digital \u2693\ufe0e As recentes normas mostram o interesse renovado na regulamenta\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa. A Lei n\u00ba 14.129 criou a possibilidade de solicita\u00e7\u00e3o de abertura de base de dados, an\u00e1loga \u00e0 possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o via transpar\u00eancia passiva (e-SIC), com prazo predeterminado: Art. 30. Qualquer interessado poder\u00e1 apresentar pedido de abertura de bases de dados da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que dever\u00e1 conter os dados de contato do requerente e a especifica\u00e7\u00e3o da base de dados requerida. \u00a7 1\u00ba O requerente poder\u00e1 solicitar a preserva\u00e7\u00e3o de sua identidade quando entender que sua identifica\u00e7\u00e3o prejudicar\u00e1 o princ\u00edpio da impessoalidade, caso em que o canal respons\u00e1vel dever\u00e1 resguardar os dados sem repass\u00e1-los ao setor, ao \u00f3rg\u00e3o ou \u00e0 entidade respons\u00e1vel pela resposta. \u00a7 2\u00ba Os procedimentos e os prazos previstos para o processamento de pedidos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, nos termos da Lei n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o), aplicam-se \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de abertura de bases de dados da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\u201d Acesse a Lei n\u00ba 14.129 aqui . Decreto Estadual n\u00ba 48.383/2022 \u2693\ufe0e Tal dispositivo est\u00e1 referendando a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 14.129/2021 em Minas Gerais, com destaque para os pontos: O compartilhamento amplo de dados que dispensa autoriza\u00e7\u00e3o para publica\u00e7\u00e3o no Portal de Dados Abertos (art. 27). A possibilidade de pedido de abertura de bases por qualquer interessado, com mesmo prazo de atendimento \u00e0s demandas do e-SIC (arts. 23 e 27): Art. 23 \u2013 Qualquer interessado poder\u00e1 apresentar pedido de abertura de bases de dados dos \u00f3rg\u00e3os, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es do Poder Executivo, observadas as regras previstas pela Lei Federal n\u00ba 14.129, de 2021. A possibilidade dos \u00f3rg\u00e3os adotarem um Plano de Dados Abertos, em car\u00e1ter facultativo, como instumento para promover abertura de bases de dados de interesse coletivo e geral (art. 22): Art. 22 \u2013 Os dados disponibilizados pelos prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos e qualquer informa\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia ativa s\u00e3o de livre utiliza\u00e7\u00e3o pela sociedade, observados os princ\u00edpios dispostos no art. 6\u00ba da Lei Federal n\u00ba 13.709, de 2018, e os requisitos previstos pela Lei Federal n\u00ba 14.129, de 2021. \u00a7 1\u00ba \u2013 A implementa\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa de dados poder\u00e1 ocorrer por meio da execu\u00e7\u00e3o de Plano de Dados Abertos no \u00e2mbito de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional, o qual dever\u00e1 dispor, no m\u00ednimo, sobre os seguintes t\u00f3picos: (...) A institui\u00e7\u00e3o do Portal de Dados Abertos como o l\u00f3cus de publica\u00e7\u00e3o de dados de compartilhamento amplo (art. 27): Art. 27 \u2013 O compartilhamento amplo de dados dispensa autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pelo gestor de dados e ser\u00e1 realizado pelos canais existentes para dados abertos e para transpar\u00eancia ativa, na forma da legisla\u00e7\u00e3o. \u00a7 1\u00ba \u2013 Na hip\u00f3tese de o dado de compartilhamento amplo de que trata o inciso I do art. 25 n\u00e3o estar dispon\u00edvel em formato aberto, o solicitante de dados poder\u00e1 requerer sua abertura junto ao gestor de dados. \u00a7 2\u00ba \u2013 Na hip\u00f3tese prevista no \u00a7 1\u00ba, o gestor de dados poder\u00e1 condicionar a abertura de dados nos termos do art. 12 da Lei Federal n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011. \u00a7 3\u00ba \u2013 Os dados de compartilhamento amplo ser\u00e3o catalogados no Portal de Dados Abertos do Estado de Minas Gerais, https://www.dados.mg.gov.br, em formato aberto. Acesse o Decreto n\u00ba 48.383/2022 aqui","title":"Contexto Normativo"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/001_normas_legais/#contexto-normativo","text":"A Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI) foi o marco inicial da obriga\u00e7\u00e3o normativa de disponibiliza\u00e7\u00e3o de bases de dados p\u00fablicos em formato aberto. Mais recentemente, o tema teve interesse renovado pela publica\u00e7\u00e3o da Lei de Governo Aberto e o seu respectivo Decreto Estadual regulamentador .","title":"Contexto Normativo"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/001_normas_legais/#lei-de-acesso-a-informacao-lai-lei-no-125272011","text":"Art. 8\u00ba - \u00c9 dever dos \u00f3rg\u00e3os e entidades p\u00fablicas promover, independentemente de requerimentos, a divulga\u00e7\u00e3o (..) de informa\u00e7\u00f5es de interesse coletivo ou geral por eles produzidas ou custodiadas. (...) \u00a7 3\u00ba Os s\u00edtios [oficiais de governo] dever\u00e3o atender aos requisitos (dentre outros): II - possibilitar a grava\u00e7\u00e3o de relat\u00f3rios em diversos formatos eletr\u00f4nicos, inclusive abertos e n\u00e3o propriet\u00e1rios, tais como planilhas e texto, de modo a facilitar a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es; III - possibilitar o acesso automatizado por sistemas externos em formatos abertos, estruturados e leg\u00edveis por m\u00e1quina; IV - divulgar em detalhes os formatos utilizados para estrutura\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; Formatos de arquivo n\u00e3o-propriet\u00e1rios n\u00e3o exigem uma licen\u00e7a para uso. J\u00e1 os formatos propriet\u00e1rios n\u00e3o t\u00eam essa liberdade, como, por exemplo, os formatos word e excel. Arquivos estruturados e leg\u00edveis por m\u00e1quina t\u00eam formato padr\u00e3o preestabelecido (p. ex. tabular) e pass\u00edvel de ser lido e interpretado (\u2018parseado\u2019) por scripts, c\u00f3digos ou programas, de forma autom\u00e1tica. por exemplo, 'csv' e 'json'.","title":"Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI): Lei n\u00ba 12.527/2011"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/001_normas_legais/#resolucao-cge-no-202014","text":"Esta norma infra da CGE replicou diretrizes para os dados abertos e pontuou as seguintes caracter\u00edsticas dos dados abertos: que permita sua livre reutiliza\u00e7\u00e3o, consumo ou cruzamento em aplica\u00e7\u00f5es digitais desenvolvidas pela sociedade. Acesse a Resolu\u00e7\u00e3o aqui","title":"Resolu\u00e7\u00e3o CGE n\u00ba 20/2014"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/001_normas_legais/#lei-federal-no-141292011-lei-do-governo-digital","text":"As recentes normas mostram o interesse renovado na regulamenta\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa. A Lei n\u00ba 14.129 criou a possibilidade de solicita\u00e7\u00e3o de abertura de base de dados, an\u00e1loga \u00e0 possibilidade de obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o via transpar\u00eancia passiva (e-SIC), com prazo predeterminado: Art. 30. Qualquer interessado poder\u00e1 apresentar pedido de abertura de bases de dados da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, que dever\u00e1 conter os dados de contato do requerente e a especifica\u00e7\u00e3o da base de dados requerida. \u00a7 1\u00ba O requerente poder\u00e1 solicitar a preserva\u00e7\u00e3o de sua identidade quando entender que sua identifica\u00e7\u00e3o prejudicar\u00e1 o princ\u00edpio da impessoalidade, caso em que o canal respons\u00e1vel dever\u00e1 resguardar os dados sem repass\u00e1-los ao setor, ao \u00f3rg\u00e3o ou \u00e0 entidade respons\u00e1vel pela resposta. \u00a7 2\u00ba Os procedimentos e os prazos previstos para o processamento de pedidos de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, nos termos da Lei n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011 (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o), aplicam-se \u00e0s solicita\u00e7\u00f5es de abertura de bases de dados da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica.\u201d Acesse a Lei n\u00ba 14.129 aqui .","title":"Lei Federal n\u00ba 14.129/2011 - Lei do Governo Digital"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/001_normas_legais/#decreto-estadual-no-483832022","text":"Tal dispositivo est\u00e1 referendando a aplica\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 14.129/2021 em Minas Gerais, com destaque para os pontos: O compartilhamento amplo de dados que dispensa autoriza\u00e7\u00e3o para publica\u00e7\u00e3o no Portal de Dados Abertos (art. 27). A possibilidade de pedido de abertura de bases por qualquer interessado, com mesmo prazo de atendimento \u00e0s demandas do e-SIC (arts. 23 e 27): Art. 23 \u2013 Qualquer interessado poder\u00e1 apresentar pedido de abertura de bases de dados dos \u00f3rg\u00e3os, das autarquias e das funda\u00e7\u00f5es do Poder Executivo, observadas as regras previstas pela Lei Federal n\u00ba 14.129, de 2021. A possibilidade dos \u00f3rg\u00e3os adotarem um Plano de Dados Abertos, em car\u00e1ter facultativo, como instumento para promover abertura de bases de dados de interesse coletivo e geral (art. 22): Art. 22 \u2013 Os dados disponibilizados pelos prestadores de servi\u00e7os p\u00fablicos e qualquer informa\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia ativa s\u00e3o de livre utiliza\u00e7\u00e3o pela sociedade, observados os princ\u00edpios dispostos no art. 6\u00ba da Lei Federal n\u00ba 13.709, de 2018, e os requisitos previstos pela Lei Federal n\u00ba 14.129, de 2021. \u00a7 1\u00ba \u2013 A implementa\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa de dados poder\u00e1 ocorrer por meio da execu\u00e7\u00e3o de Plano de Dados Abertos no \u00e2mbito de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional, o qual dever\u00e1 dispor, no m\u00ednimo, sobre os seguintes t\u00f3picos: (...) A institui\u00e7\u00e3o do Portal de Dados Abertos como o l\u00f3cus de publica\u00e7\u00e3o de dados de compartilhamento amplo (art. 27): Art. 27 \u2013 O compartilhamento amplo de dados dispensa autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via pelo gestor de dados e ser\u00e1 realizado pelos canais existentes para dados abertos e para transpar\u00eancia ativa, na forma da legisla\u00e7\u00e3o. \u00a7 1\u00ba \u2013 Na hip\u00f3tese de o dado de compartilhamento amplo de que trata o inciso I do art. 25 n\u00e3o estar dispon\u00edvel em formato aberto, o solicitante de dados poder\u00e1 requerer sua abertura junto ao gestor de dados. \u00a7 2\u00ba \u2013 Na hip\u00f3tese prevista no \u00a7 1\u00ba, o gestor de dados poder\u00e1 condicionar a abertura de dados nos termos do art. 12 da Lei Federal n\u00ba 12.527, de 18 de novembro de 2011. \u00a7 3\u00ba \u2013 Os dados de compartilhamento amplo ser\u00e3o catalogados no Portal de Dados Abertos do Estado de Minas Gerais, https://www.dados.mg.gov.br, em formato aberto. Acesse o Decreto n\u00ba 48.383/2022 aqui","title":"Decreto Estadual n\u00ba 48.383/2022"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/002_principios_diretrizes/","text":"Princ\u00edpios e Diretrizes \u2693\ufe0e Leis dos Dados Abertos - por David Eaves: S\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es amplamente difundidas sobre as caracter\u00edsticas m\u00ednimas esperadas para uma base aberta de dados. Gestores governamentais e publicadores devem cuidar para que essas caracter\u00edsticas estejam asseguradas, de modo a promover o acesso, uso e reuso dos dados. Se o dado n\u00e3o pode ser encontrado e indexado na web, ele n\u00e3o existe. Ex: bases de dados de datawarehouses ou sistemas internos de acesso restrito n\u00e3o s\u00e3o abertos Se n\u00e3o estiver aberto e dispon\u00edvel em formato compreens\u00edvel por m\u00e1quina, ele n\u00e3o pode ser reaproveitado. Ex: arquivos n\u00e3o-estruturados, como boletins (em pdf) n\u00e3o s\u00e3o compreendiddos por programas Se algum dispositivo legal n\u00e3o permitir sua reaplica\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o \u00e9 \u00fatil. Ex: dado dispon\u00edvel na web, em formato aberto e estruturado, mas tem uma licen\u00e7a restringindo seu uso Formatos Conforme a Cartilha T\u00e9cnica para Publica\u00e7\u00e3o de Dados Abertos no Brasil , os principais formatos de dados abertos s\u00e3o os arquivos com as seguintes extens\u00f5es: .csv, .xml, .ods, .rdf, .json Os formatos de dados mais utilizados no Portal de Dados Abertos de Minas Gerais s\u00e3o: o csv , para os dados. O CSV (valores separados por v\u00edrgulas) \u00e9 um arquivo de texto com formato espec\u00edfico para possibilitar o salvamento dos dados em um formato estruturado de tabela. o json , para os metadados. O JSON, que significa JavaScript Object Notation, \u00e9 uma formata\u00e7\u00e3o utilizada para estruturar dados em formato de texto e transmiti-los de um sistema para outro Ambos t\u00eam uma caracter\u00edstica essencial, que \u00e9 ser tabular , ou seja, dados estruturados em formato de tabela. Representa\u00e7\u00e3o do dado tabular : campo campo | | | | V V A | B | C | D <--- linha (cabe\u00e7alho) ------------------------------------ valA | valB | valC | valD <--- linha csv : Um bom exemplo de defini\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas e exemplos do dado em formato .csv encontra-se no portal de Dados Abertos de Buenos Aires como editar, importar e exportar, pode ser melhor verificado em: https://rockcontent.com/br/blog/csv/ json : [ { \"A\": valor, \"B\": valor, ... }, { \"A\": valor, \"B\": valor, ... }, ... ] Uma caracteriza\u00e7\u00e3o desse formato tabular com as especifica\u00e7\u00f5es utilizadas no Portal de Dados Abertos pode ser encontrada em: https://specs.frictionlessdata.io/table-schema/#concepts O dialect: como fazer representar o arquivo de dados .csv : Parte dos metadados s\u00e3o formas de representa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica dos pr\u00f3prios dados (tal qual um mapa visa descrever um territ\u00f3rio). Uma informa\u00e7\u00e3o de metadado necess\u00e1ria para correta leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e reuso dos dados tabulares em formato .csv \u00e9 a sua descri\u00e7\u00e3o l\u00f3gica num arquivo dialect.json . Um exemplo dessa descri\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, da estrutura do arquivo csv: { \"dialect\": { \"delimiter\": \";\", \"doubleQuote\": true, \"lineTerminator\": \"\\r\\n\", \"quoteChar\": \"\\\"\", \"skipInitialSpace\": true, \"header\": true, } } Os formatos .PDF, .DOC, .DOCX, .XLS e .XLSX s\u00e3o INCOMPAT\u00cdVEIS com a filosofia dos dados abertos! Escala de Dados Abertos Uma figura comum nas cartilhas e materiais \u00e9 esta que apresenta o grau de maturidade dos dados de acordo com um conjunto de atributos necess\u00e1rios, prescritos nas leis e normas (incluindo at\u00e9 a terceira estrela abaixo): \u2605 : dados dispon\u00edveis na web (n\u00e3o importa o formato) sob uma licen\u00e7a aberta. Por exemplo, um PDF. \u2605 \u2605 : dados dispon\u00edveis de forma estruturada. Por exemplo, excel no lugar de imagem escaneada. \u2605 \u2605 \u2605 : dados dispon\u00edveis em formatos n\u00e3o-propriet\u00e1rios. Por exemplo, um CSV e n\u00e3o excel. \u2605 \u2605\u2605 \u2605: identificador uniforme de recurso \u2605 \u2605\u2605 \u2605\u2605 : dados conectados RDF/LOD Nessa escala, o dado \u00e9 considerado efetivamente aberto quando alcan\u00e7a o n\u00edvel de tr\u00eas estrelas. As demais estrelas fornecem mais possibilidades, como navegar mais facilmente por eles e encontrar novas informa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o dos pric\u00edpios e normativos no Portal de Dados Abertos de MG/PdA: \u2693\ufe0e princ\u00edpio refer\u00eancia legal arquitetura PdA oportuno, atual Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, VI frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o equivalente \u00e0 das consultas do Portal da Transpar\u00eancia; versionamento em reposit\u00f3rio com controle e informa\u00e7\u00e3o da periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o como propriedade de metadado no datapackage.json compreens\u00edvel Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, IV ado\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio de dados com padr\u00e3o predefinido acess\u00edvel Lei 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, III disponibiliza\u00e7\u00e3o dos datasets na plataforma CKAN, com possibilidade de requisi\u00e7\u00f5es via API utiliz\u00e1vel, process\u00e1vel por m\u00e1quina Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, II formatos abertos e estruturados dos arquivos de recursos dos datasets (csv, json) compar\u00e1vel Decreto Federal 8.777/2016: art. 2\u00ba, IV especifica\u00e7\u00e3o documentada publicamente atrav\u00e9s dos datapackage.json interoper\u00e1vel Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, III ado\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Frictionless Data Saiba Mais \u2693\ufe0e Conhe\u00e7a mais um pouco sobre a import\u00e2ncia dos dados abertos, suas diferen\u00e7as e complementaridades com o Portal da Transpar\u00eancia no 17\u00ba epis\u00f3dio do PodeFalar! , o nosso podcast da CGE, em que a ent\u00e3o Subcontroladora de Transpar\u00eancia e Integridade, Nicolle Bleme, conversou com a Diretora-Executiva da Open Knowledge Brasil, Fernanda Campagnucci.","title":"Princ\u00edpios e Diretrizes"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/002_principios_diretrizes/#principios-e-diretrizes","text":"Leis dos Dados Abertos - por David Eaves: S\u00e3o proposi\u00e7\u00f5es amplamente difundidas sobre as caracter\u00edsticas m\u00ednimas esperadas para uma base aberta de dados. Gestores governamentais e publicadores devem cuidar para que essas caracter\u00edsticas estejam asseguradas, de modo a promover o acesso, uso e reuso dos dados. Se o dado n\u00e3o pode ser encontrado e indexado na web, ele n\u00e3o existe. Ex: bases de dados de datawarehouses ou sistemas internos de acesso restrito n\u00e3o s\u00e3o abertos Se n\u00e3o estiver aberto e dispon\u00edvel em formato compreens\u00edvel por m\u00e1quina, ele n\u00e3o pode ser reaproveitado. Ex: arquivos n\u00e3o-estruturados, como boletins (em pdf) n\u00e3o s\u00e3o compreendiddos por programas Se algum dispositivo legal n\u00e3o permitir sua reaplica\u00e7\u00e3o, ele n\u00e3o \u00e9 \u00fatil. Ex: dado dispon\u00edvel na web, em formato aberto e estruturado, mas tem uma licen\u00e7a restringindo seu uso Formatos Conforme a Cartilha T\u00e9cnica para Publica\u00e7\u00e3o de Dados Abertos no Brasil , os principais formatos de dados abertos s\u00e3o os arquivos com as seguintes extens\u00f5es: .csv, .xml, .ods, .rdf, .json Os formatos de dados mais utilizados no Portal de Dados Abertos de Minas Gerais s\u00e3o: o csv , para os dados. O CSV (valores separados por v\u00edrgulas) \u00e9 um arquivo de texto com formato espec\u00edfico para possibilitar o salvamento dos dados em um formato estruturado de tabela. o json , para os metadados. O JSON, que significa JavaScript Object Notation, \u00e9 uma formata\u00e7\u00e3o utilizada para estruturar dados em formato de texto e transmiti-los de um sistema para outro Ambos t\u00eam uma caracter\u00edstica essencial, que \u00e9 ser tabular , ou seja, dados estruturados em formato de tabela. Representa\u00e7\u00e3o do dado tabular : campo campo | | | | V V A | B | C | D <--- linha (cabe\u00e7alho) ------------------------------------ valA | valB | valC | valD <--- linha csv : Um bom exemplo de defini\u00e7\u00e3o, caracter\u00edsticas e exemplos do dado em formato .csv encontra-se no portal de Dados Abertos de Buenos Aires como editar, importar e exportar, pode ser melhor verificado em: https://rockcontent.com/br/blog/csv/ json : [ { \"A\": valor, \"B\": valor, ... }, { \"A\": valor, \"B\": valor, ... }, ... ] Uma caracteriza\u00e7\u00e3o desse formato tabular com as especifica\u00e7\u00f5es utilizadas no Portal de Dados Abertos pode ser encontrada em: https://specs.frictionlessdata.io/table-schema/#concepts O dialect: como fazer representar o arquivo de dados .csv : Parte dos metadados s\u00e3o formas de representa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica dos pr\u00f3prios dados (tal qual um mapa visa descrever um territ\u00f3rio). Uma informa\u00e7\u00e3o de metadado necess\u00e1ria para correta leitura, interpreta\u00e7\u00e3o e reuso dos dados tabulares em formato .csv \u00e9 a sua descri\u00e7\u00e3o l\u00f3gica num arquivo dialect.json . Um exemplo dessa descri\u00e7\u00e3o l\u00f3gica, da estrutura do arquivo csv: { \"dialect\": { \"delimiter\": \";\", \"doubleQuote\": true, \"lineTerminator\": \"\\r\\n\", \"quoteChar\": \"\\\"\", \"skipInitialSpace\": true, \"header\": true, } } Os formatos .PDF, .DOC, .DOCX, .XLS e .XLSX s\u00e3o INCOMPAT\u00cdVEIS com a filosofia dos dados abertos! Escala de Dados Abertos Uma figura comum nas cartilhas e materiais \u00e9 esta que apresenta o grau de maturidade dos dados de acordo com um conjunto de atributos necess\u00e1rios, prescritos nas leis e normas (incluindo at\u00e9 a terceira estrela abaixo): \u2605 : dados dispon\u00edveis na web (n\u00e3o importa o formato) sob uma licen\u00e7a aberta. Por exemplo, um PDF. \u2605 \u2605 : dados dispon\u00edveis de forma estruturada. Por exemplo, excel no lugar de imagem escaneada. \u2605 \u2605 \u2605 : dados dispon\u00edveis em formatos n\u00e3o-propriet\u00e1rios. Por exemplo, um CSV e n\u00e3o excel. \u2605 \u2605\u2605 \u2605: identificador uniforme de recurso \u2605 \u2605\u2605 \u2605\u2605 : dados conectados RDF/LOD Nessa escala, o dado \u00e9 considerado efetivamente aberto quando alcan\u00e7a o n\u00edvel de tr\u00eas estrelas. As demais estrelas fornecem mais possibilidades, como navegar mais facilmente por eles e encontrar novas informa\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es.","title":"Princ\u00edpios e Diretrizes"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/002_principios_diretrizes/#aplicacao-dos-pricipios-e-normativos-no-portal-de-dados-abertos-de-mgpda","text":"princ\u00edpio refer\u00eancia legal arquitetura PdA oportuno, atual Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, VI frequ\u00eancia de atualiza\u00e7\u00e3o equivalente \u00e0 das consultas do Portal da Transpar\u00eancia; versionamento em reposit\u00f3rio com controle e informa\u00e7\u00e3o da periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o como propriedade de metadado no datapackage.json compreens\u00edvel Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, IV ado\u00e7\u00e3o de dicion\u00e1rio de dados com padr\u00e3o predefinido acess\u00edvel Lei 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, III disponibiliza\u00e7\u00e3o dos datasets na plataforma CKAN, com possibilidade de requisi\u00e7\u00f5es via API utiliz\u00e1vel, process\u00e1vel por m\u00e1quina Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, II formatos abertos e estruturados dos arquivos de recursos dos datasets (csv, json) compar\u00e1vel Decreto Federal 8.777/2016: art. 2\u00ba, IV especifica\u00e7\u00e3o documentada publicamente atrav\u00e9s dos datapackage.json interoper\u00e1vel Lei n\u00ba 12.527/2011, art. 8 \u00a7 3\u00ba, III ado\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Frictionless Data","title":"Aplica\u00e7\u00e3o dos pric\u00edpios e normativos no Portal de Dados Abertos de MG/PdA:"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/002_principios_diretrizes/#saiba-mais","text":"Conhe\u00e7a mais um pouco sobre a import\u00e2ncia dos dados abertos, suas diferen\u00e7as e complementaridades com o Portal da Transpar\u00eancia no 17\u00ba epis\u00f3dio do PodeFalar! , o nosso podcast da CGE, em que a ent\u00e3o Subcontroladora de Transpar\u00eancia e Integridade, Nicolle Bleme, conversou com a Diretora-Executiva da Open Knowledge Brasil, Fernanda Campagnucci.","title":"Saiba Mais"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/","text":"Panorama dos Dados Abertos na Transpar\u00eancia Ativa \u2693\ufe0e O Portal de Dados Abertos esteve vinculado ao Portal da Transpar\u00eancia at\u00e9 2020, e os conjuntos de dados publicados estavam restritos aos dados fiscais e de or\u00e7amento, previstos na Lei de Responsabilidade Fiscal. Desde 2020, o Planejamento Estrat\u00e9gico da CGE previa: a automatiza\u00e7\u00e3o da carga dos dados fiscais no Portal de Dados Abertos, com a mesma periodicidade de divulga\u00e7\u00e3o do Portal da Transpar\u00eancia; a amplia\u00e7\u00e3o de escopo do Portal de Dados Abertos, para comportar bases de dados de outros \u00f3rg\u00e3os e entidades. Assim, ele foi relan\u00e7ado em julho de 2020, com o prop\u00f3sito de ser o princip\u00e1l l\u00f3cus de divulga\u00e7\u00e3o de bases de dados de interesse coletivo, seja de dados basilares das pol\u00edticas p\u00fablicas (fiscais, econ\u00f4micos, sociodemogr\u00e1ficos), ou de dados de resultados dessas pol\u00edticas. Em 2021, a Lei n\u00ba 14.129 (Lei de Governo Digital) renovou o interesse na import\u00e2ncia da regulmenta\u00e7\u00e3o dos Dados Abertos, trazendo inclusive a possibilidade de solicita\u00e7\u00e3o de abertura de base de dados, de forma an\u00e1loga a uma solicita\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Em 2022, dispositivos Lei come\u00e7aram a ser regulamentados em \u00e2mbito estadual, atrav\u00e9s do Decreto n\u00ba 48.383. Esse decreto instituiu duas defini\u00e7\u00f5es de base: 1 - O dado de interesse coletivo e geral deve ser catalogado e publicado no Portal de Dados Abertos; 2 - Os \u00f3rg\u00e3os e entidades podem fazer uso (de forma facultativa) de Planos de Abertura de Dados para ordenar seu processo de escolha e prioriza\u00e7\u00e3o das bases de dados a serem abertas. \u00c0quela \u00e9poca, a Diretoria Central de Transpar\u00eancia Ativa j\u00e1 estava trabalhado na valida\u00e7\u00e3o da estrutura e processos de publica\u00e7\u00e3o de dados abertos no novo Portal, relan\u00e7ado em 2020. Constituem duas a\u00e7\u00f5es paralelas de indu\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia ativa (pela abertura de novas bases): a a\u00e7\u00e3o do Plano de Contole Interno da CGE (PACI) de 2022 e a busca direta da DCTA, em n\u00edvel central, a \u00f3rg\u00e3os e entidades interessados em abrir suas bases de dados. Assim, al\u00e9m da possibilidade de realizar um Plano de Abertura de Dados, algumas parcerias para abertura de dados t\u00eam sido realizadas desde 2021: FHEMIG (Funda\u00e7\u00e3o Hospitalar de Minhas Gerais) \u2693\ufe0e Conjuntos de dados publicados em abril de 2022 : APACHE , \u00edndice m\u00e9dico de classifica\u00e7\u00e3o que determina os \u00edndices de gravidade de um paciente internado em uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI); CRIB , score que mensura o risco da mortalidade hospitalar de Rec\u00e9m Nato prematuro (RNPT); Cirurgias realizadas por porte . SEDESE (Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social) \u2693\ufe0e Conjunto de dados sobre os Programas de Transfer\u00eancia de Renda de 2020 e 2021 , publicados em setembro de 2022. SEJUSP (Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica) \u2693\ufe0e Conjunto de dados referentes aos Crimes Violentos , publicados em janeiro de 2023. Gestor P\u00fablico \u2693\ufe0e Se voc\u00ea \u00e9 um gestor p\u00fablico do Estado de Minas Gerais e gestor de dados de compartilhamento amplo - aqueles que n\u00e3o est\u00e3o sujeitos a nenhuma restri\u00e7\u00e3o de acesso - mas que n\u00e3o est\u00e3o catalogados no Portal de Dados Abertos, entre em contato pelo e-mail transparencia@cge.mg.gov.br para realizar a abertura dos dados da sua unidade. Saiba Mais \u2693\ufe0e Clique aqui e conhe\u00e7a o Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais.","title":"Panorama dos Dados Abertos na Transpar\u00eancia Ativa"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/#panorama-dos-dados-abertos-na-transparencia-ativa","text":"O Portal de Dados Abertos esteve vinculado ao Portal da Transpar\u00eancia at\u00e9 2020, e os conjuntos de dados publicados estavam restritos aos dados fiscais e de or\u00e7amento, previstos na Lei de Responsabilidade Fiscal. Desde 2020, o Planejamento Estrat\u00e9gico da CGE previa: a automatiza\u00e7\u00e3o da carga dos dados fiscais no Portal de Dados Abertos, com a mesma periodicidade de divulga\u00e7\u00e3o do Portal da Transpar\u00eancia; a amplia\u00e7\u00e3o de escopo do Portal de Dados Abertos, para comportar bases de dados de outros \u00f3rg\u00e3os e entidades. Assim, ele foi relan\u00e7ado em julho de 2020, com o prop\u00f3sito de ser o princip\u00e1l l\u00f3cus de divulga\u00e7\u00e3o de bases de dados de interesse coletivo, seja de dados basilares das pol\u00edticas p\u00fablicas (fiscais, econ\u00f4micos, sociodemogr\u00e1ficos), ou de dados de resultados dessas pol\u00edticas. Em 2021, a Lei n\u00ba 14.129 (Lei de Governo Digital) renovou o interesse na import\u00e2ncia da regulmenta\u00e7\u00e3o dos Dados Abertos, trazendo inclusive a possibilidade de solicita\u00e7\u00e3o de abertura de base de dados, de forma an\u00e1loga a uma solicita\u00e7\u00e3o de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o. Em 2022, dispositivos Lei come\u00e7aram a ser regulamentados em \u00e2mbito estadual, atrav\u00e9s do Decreto n\u00ba 48.383. Esse decreto instituiu duas defini\u00e7\u00f5es de base: 1 - O dado de interesse coletivo e geral deve ser catalogado e publicado no Portal de Dados Abertos; 2 - Os \u00f3rg\u00e3os e entidades podem fazer uso (de forma facultativa) de Planos de Abertura de Dados para ordenar seu processo de escolha e prioriza\u00e7\u00e3o das bases de dados a serem abertas. \u00c0quela \u00e9poca, a Diretoria Central de Transpar\u00eancia Ativa j\u00e1 estava trabalhado na valida\u00e7\u00e3o da estrutura e processos de publica\u00e7\u00e3o de dados abertos no novo Portal, relan\u00e7ado em 2020. Constituem duas a\u00e7\u00f5es paralelas de indu\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancia ativa (pela abertura de novas bases): a a\u00e7\u00e3o do Plano de Contole Interno da CGE (PACI) de 2022 e a busca direta da DCTA, em n\u00edvel central, a \u00f3rg\u00e3os e entidades interessados em abrir suas bases de dados. Assim, al\u00e9m da possibilidade de realizar um Plano de Abertura de Dados, algumas parcerias para abertura de dados t\u00eam sido realizadas desde 2021:","title":"Panorama dos Dados Abertos na Transpar\u00eancia Ativa"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/#fhemig-fundacao-hospitalar-de-minhas-gerais","text":"Conjuntos de dados publicados em abril de 2022 : APACHE , \u00edndice m\u00e9dico de classifica\u00e7\u00e3o que determina os \u00edndices de gravidade de um paciente internado em uma Unidade de Terapia Intensiva (UTI); CRIB , score que mensura o risco da mortalidade hospitalar de Rec\u00e9m Nato prematuro (RNPT); Cirurgias realizadas por porte .","title":"FHEMIG (Funda\u00e7\u00e3o Hospitalar de Minhas Gerais)"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/#sedese-secretaria-de-estado-de-desenvolvimento-social","text":"Conjunto de dados sobre os Programas de Transfer\u00eancia de Renda de 2020 e 2021 , publicados em setembro de 2022.","title":"SEDESE (Secretaria de Estado de Desenvolvimento Social)"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/#sejusp-secretaria-de-estado-de-justica-e-seguranca-publica","text":"Conjunto de dados referentes aos Crimes Violentos , publicados em janeiro de 2023.","title":"SEJUSP (Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica)"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/#gestor-publico","text":"Se voc\u00ea \u00e9 um gestor p\u00fablico do Estado de Minas Gerais e gestor de dados de compartilhamento amplo - aqueles que n\u00e3o est\u00e3o sujeitos a nenhuma restri\u00e7\u00e3o de acesso - mas que n\u00e3o est\u00e3o catalogados no Portal de Dados Abertos, entre em contato pelo e-mail transparencia@cge.mg.gov.br para realizar a abertura dos dados da sua unidade.","title":"Gestor P\u00fablico"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/003_panorama_transparencia_ativa/#saiba-mais","text":"Clique aqui e conhe\u00e7a o Portal da Transpar\u00eancia do Estado de Minas Gerais.","title":"Saiba Mais"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/004_portal_de_dados_abertos/","text":"Portal de Dados Abertos \u2693\ufe0e Um Portal de Dados Abertos \u00e9 uma ferramenta eletr\u00f4nica capaz de reunir diferentes conjuntos de dados disponibilizados em formato aberto. Reunir dados abertos em um \u00fanico reposit\u00f3rio facilita: pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades: a publica\u00e7\u00e3o dos conjuntos de dados; pela sociedade: a busca dos dados, pois n\u00e3o h\u00e1 necessidade de procura pelos diferentes s\u00edtios institucionais, ou solicita\u00e7\u00e3o direta aos \u00f3rgaos e entidades. Al\u00e9m disso, o Portal de Dados Abertos visa facilitar a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, art. 8, par\u00e1grafo 3, inciso II), ao possibiltar: Extrair uma base de dados com diversos campos para selecionar apenas aqueles que mais interessam; Elaborar gr\u00e1ficos e tabelas mais informativas sobre determinada tem\u00e1tica; Cruzar diferentes bases de dados que se complementam, para aprofundar o conhecimento sobre algo; Produzir reportagens e pesquisas cient\u00edficas; Desenvolver sites e aplicativos com as bases de dados fornecidas. Dentre outros benef\u00edcios esperados com a publica\u00e7\u00e3o de conjuntos no Portal de Dados Abertos, est\u00e3o: Padroniza\u00e7\u00e3o do formato de estrutura\u00e7\u00e3o dos dados (uso de metadados com especifica\u00e7\u00f5es de qualidade); Prepara\u00e7\u00e3o para poss\u00edveis pedidos de abertura de dados (haja vista sua previs\u00e3o legal a partir da regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 14.129/2021, pelo Decreto Estadual 48.383/2022); Controle social, avalia\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, parcerias. O acesso ao Portal de Dados Abertos do Estado de Minas Gerais \u00e9 realizado a partir do seguinte endere\u00e7o eletr\u00f4nico: https://dados.mg.gov.br O acesso pode ser feito pelo computador, telefone celular, ou qualquer outro dispositivo eletr\u00f4nico que tenha navegador instalado e esteja conectado \u00e0 internet.","title":"Portal de Dados Abertos"},{"location":"1.%20Dados%20Abertos%20-%20contexto/004_portal_de_dados_abertos/#portal-de-dados-abertos","text":"Um Portal de Dados Abertos \u00e9 uma ferramenta eletr\u00f4nica capaz de reunir diferentes conjuntos de dados disponibilizados em formato aberto. Reunir dados abertos em um \u00fanico reposit\u00f3rio facilita: pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades: a publica\u00e7\u00e3o dos conjuntos de dados; pela sociedade: a busca dos dados, pois n\u00e3o h\u00e1 necessidade de procura pelos diferentes s\u00edtios institucionais, ou solicita\u00e7\u00e3o direta aos \u00f3rgaos e entidades. Al\u00e9m disso, o Portal de Dados Abertos visa facilitar a an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es (Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o, art. 8, par\u00e1grafo 3, inciso II), ao possibiltar: Extrair uma base de dados com diversos campos para selecionar apenas aqueles que mais interessam; Elaborar gr\u00e1ficos e tabelas mais informativas sobre determinada tem\u00e1tica; Cruzar diferentes bases de dados que se complementam, para aprofundar o conhecimento sobre algo; Produzir reportagens e pesquisas cient\u00edficas; Desenvolver sites e aplicativos com as bases de dados fornecidas. Dentre outros benef\u00edcios esperados com a publica\u00e7\u00e3o de conjuntos no Portal de Dados Abertos, est\u00e3o: Padroniza\u00e7\u00e3o do formato de estrutura\u00e7\u00e3o dos dados (uso de metadados com especifica\u00e7\u00f5es de qualidade); Prepara\u00e7\u00e3o para poss\u00edveis pedidos de abertura de dados (haja vista sua previs\u00e3o legal a partir da regulamenta\u00e7\u00e3o da Lei Federal n\u00ba 14.129/2021, pelo Decreto Estadual 48.383/2022); Controle social, avalia\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rios, parcerias. O acesso ao Portal de Dados Abertos do Estado de Minas Gerais \u00e9 realizado a partir do seguinte endere\u00e7o eletr\u00f4nico: https://dados.mg.gov.br O acesso pode ser feito pelo computador, telefone celular, ou qualquer outro dispositivo eletr\u00f4nico que tenha navegador instalado e esteja conectado \u00e0 internet.","title":"Portal de Dados Abertos"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/005_escolha_das_bases/","tags":["publica\u00e7\u00e3o"],"text":"Escolha das Bases \u2693\ufe0e A escolha das bases para serem preparadas e publicadas em formato aberto \u00e9 um processo aut\u00f4nomo e de protagonismo de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade custodiante dos dados. A partir da publica\u00e7\u00e3o do Decreto Estadual n\u00ba 48.383/2022, a ado\u00e7\u00e3o de Planos de Abertura de Dados foi facultada para essa finalidade: \u00a7 1\u00ba A implementa\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa de dados poder\u00e1 ocorrer por meio da execu\u00e7\u00e3o de Plano de Dados Abertos no \u00e2mbito de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional, o qual dever\u00e1 dispor, no m\u00ednimo, sobre os seguintes t\u00f3picos: I - mecanismos transparentes de prioriza\u00e7\u00e3o na abertura de bases de dados que considerem o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o dos dados tanto pelo governo quanto pela sociedade civil; II - cronograma relacionado aos procedimentos de abertura das bases de dados, sua atualiza\u00e7\u00e3o e sua melhoria; III - especifica\u00e7\u00e3o clara sobre os pap\u00e9is e responsabilidades das unidades do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica relacionados com a publica\u00e7\u00e3o, a atualiza\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o das bases de dados; IV - cria\u00e7\u00e3o de processos para o engajamento de cidad\u00e3os, com o objetivo de facilitar e priorizar a abertura de dados, esclarecer d\u00favidas de interpreta\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o e corrigir problemas nos dados j\u00e1 disponibilizados; V - demais mecanismos para a promo\u00e7\u00e3o, o fomento e o uso eficiente e efetivo das bases de dados pela sociedade e pelo governo Independentemente da ado\u00e7\u00e3o de Planos de Abertura, recomenda-se o uso de alguns crit\u00e9rios para facilitar no processo de escolha das bases e ordem de prioriza\u00e7\u00e3o para publica\u00e7\u00e3o. O principal deles \u00e9 coincidente, n\u00e3o por acaso, com uma das diretrizes estrat\u00e9gicas do Planejamento da CGE: Promover melhora na gest\u00e3o p\u00fablica por meio de elevado grau de transpar\u00eancia ativa nas secretarias e vinculadas e menor necessidade de busca por transpar\u00eancia passiva . Dessa forma, dados e informa\u00e7\u00f5es que estejam em bases mais demandadas pelos cidad\u00e3os por meio dos mecanismos de transpar\u00eancia passiva (e-SIC, fale conosco) devem ser priorizados. A principal analogia, para ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio de escolha ou prioriza\u00e7\u00e3o de base para abertura, est\u00e1 nos crit\u00e9rios da norma federal que versa sobre o tema ( Resolu\u00e7\u00e3o CG INDA 03/2017 ). Segundo essa norma, os principais crit\u00e9rios para escolha de bases para abertura s\u00e3o: Base de dados muito demandada - identificada em canais de transpar\u00eancia passiva (e-SIC, Fale Conosco, etc) Possui compromisso assumido de disponibiliza\u00e7\u00e3o da base de dados Possui obrigatoriedade legal de disponibiliza\u00e7\u00e3o da base de dados Base de dados estruturante e/ou utilizada por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os Demostra resultados diretos e efetivos dos servi\u00e7os p\u00fablicos Refere-se a projetos estrat\u00e9gicos do governo Est\u00edmulo ao controle social Capacidade de fomento ao desenvolvimento sustent\u00e1vel Possibilidade de fomento a neg\u00f3cios na sociedade A a\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o de Controle Interno de 2022 como indu\u00e7\u00e3o de abertura de bases de dados \u2693\ufe0e A Superitnend\u00eancia Central de Transpar\u00eancia promoveu, em 2022, uma a\u00e7\u00e3o junto \u00e0s controladorias setoriais e seccionais para criar uma lista inicial de bases de dados dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que podem ser disponibilizadas em formato aberto no Portal de Dados Abertos. Esse trabalho visa alcan\u00e7ar benef\u00edcios tanto para os custodiantes das bases, quanto para os usu\u00e1rios do Portal de Dados Abertos de Minas Gerais, uma vez que poder\u00e3o ser disponibilizados em formato aberto as principais bases demandadas pelos usu\u00e1rios ou outras bases n\u00e3o indicadas, mas que trazem valor \u00e0s atividades desenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades. O resultado dessa a\u00e7\u00e3o consiste no levantamento inicial das bases caracterizadas como propensas para abertura; e os pontos focais dos \u00f3rg\u00e3os ser\u00e3o provocados oportunamente para iniciarem os trabalhos de prepara\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das bases para abertura e publica\u00e7\u00e3o. Num primeiro momento, ser\u00e3o consideradas as bases mais vi\u00e1veis (que j\u00e1 est\u00e3o estruturadas, n\u00e3o precisam de limpeza e nem anonimiza\u00e7\u00e3o). As demais ter\u00e3o seu cronograma estruturado num momento subsequente.","title":"Escolha das Bases"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/005_escolha_das_bases/#escolha-das-bases","text":"A escolha das bases para serem preparadas e publicadas em formato aberto \u00e9 um processo aut\u00f4nomo e de protagonismo de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade custodiante dos dados. A partir da publica\u00e7\u00e3o do Decreto Estadual n\u00ba 48.383/2022, a ado\u00e7\u00e3o de Planos de Abertura de Dados foi facultada para essa finalidade: \u00a7 1\u00ba A implementa\u00e7\u00e3o da transpar\u00eancia ativa de dados poder\u00e1 ocorrer por meio da execu\u00e7\u00e3o de Plano de Dados Abertos no \u00e2mbito de cada \u00f3rg\u00e3o ou entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica direta, aut\u00e1rquica e fundacional, o qual dever\u00e1 dispor, no m\u00ednimo, sobre os seguintes t\u00f3picos: I - mecanismos transparentes de prioriza\u00e7\u00e3o na abertura de bases de dados que considerem o potencial de utiliza\u00e7\u00e3o e reutiliza\u00e7\u00e3o dos dados tanto pelo governo quanto pela sociedade civil; II - cronograma relacionado aos procedimentos de abertura das bases de dados, sua atualiza\u00e7\u00e3o e sua melhoria; III - especifica\u00e7\u00e3o clara sobre os pap\u00e9is e responsabilidades das unidades do \u00f3rg\u00e3o ou da entidade da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica relacionados com a publica\u00e7\u00e3o, a atualiza\u00e7\u00e3o, a evolu\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o das bases de dados; IV - cria\u00e7\u00e3o de processos para o engajamento de cidad\u00e3os, com o objetivo de facilitar e priorizar a abertura de dados, esclarecer d\u00favidas de interpreta\u00e7\u00e3o na utiliza\u00e7\u00e3o e corrigir problemas nos dados j\u00e1 disponibilizados; V - demais mecanismos para a promo\u00e7\u00e3o, o fomento e o uso eficiente e efetivo das bases de dados pela sociedade e pelo governo Independentemente da ado\u00e7\u00e3o de Planos de Abertura, recomenda-se o uso de alguns crit\u00e9rios para facilitar no processo de escolha das bases e ordem de prioriza\u00e7\u00e3o para publica\u00e7\u00e3o. O principal deles \u00e9 coincidente, n\u00e3o por acaso, com uma das diretrizes estrat\u00e9gicas do Planejamento da CGE: Promover melhora na gest\u00e3o p\u00fablica por meio de elevado grau de transpar\u00eancia ativa nas secretarias e vinculadas e menor necessidade de busca por transpar\u00eancia passiva . Dessa forma, dados e informa\u00e7\u00f5es que estejam em bases mais demandadas pelos cidad\u00e3os por meio dos mecanismos de transpar\u00eancia passiva (e-SIC, fale conosco) devem ser priorizados. A principal analogia, para ado\u00e7\u00e3o desse crit\u00e9rio de escolha ou prioriza\u00e7\u00e3o de base para abertura, est\u00e1 nos crit\u00e9rios da norma federal que versa sobre o tema ( Resolu\u00e7\u00e3o CG INDA 03/2017 ). Segundo essa norma, os principais crit\u00e9rios para escolha de bases para abertura s\u00e3o: Base de dados muito demandada - identificada em canais de transpar\u00eancia passiva (e-SIC, Fale Conosco, etc) Possui compromisso assumido de disponibiliza\u00e7\u00e3o da base de dados Possui obrigatoriedade legal de disponibiliza\u00e7\u00e3o da base de dados Base de dados estruturante e/ou utilizada por v\u00e1rios \u00f3rg\u00e3os Demostra resultados diretos e efetivos dos servi\u00e7os p\u00fablicos Refere-se a projetos estrat\u00e9gicos do governo Est\u00edmulo ao controle social Capacidade de fomento ao desenvolvimento sustent\u00e1vel Possibilidade de fomento a neg\u00f3cios na sociedade","title":"Escolha das Bases"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/005_escolha_das_bases/#a-acao-do-plano-de-acao-de-controle-interno-de-2022-como-inducao-de-abertura-de-bases-de-dados","text":"A Superitnend\u00eancia Central de Transpar\u00eancia promoveu, em 2022, uma a\u00e7\u00e3o junto \u00e0s controladorias setoriais e seccionais para criar uma lista inicial de bases de dados dos \u00f3rg\u00e3os e entidades que podem ser disponibilizadas em formato aberto no Portal de Dados Abertos. Esse trabalho visa alcan\u00e7ar benef\u00edcios tanto para os custodiantes das bases, quanto para os usu\u00e1rios do Portal de Dados Abertos de Minas Gerais, uma vez que poder\u00e3o ser disponibilizados em formato aberto as principais bases demandadas pelos usu\u00e1rios ou outras bases n\u00e3o indicadas, mas que trazem valor \u00e0s atividades desenvolvidas pelos \u00f3rg\u00e3os e entidades. O resultado dessa a\u00e7\u00e3o consiste no levantamento inicial das bases caracterizadas como propensas para abertura; e os pontos focais dos \u00f3rg\u00e3os ser\u00e3o provocados oportunamente para iniciarem os trabalhos de prepara\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o das bases para abertura e publica\u00e7\u00e3o. Num primeiro momento, ser\u00e3o consideradas as bases mais vi\u00e1veis (que j\u00e1 est\u00e3o estruturadas, n\u00e3o precisam de limpeza e nem anonimiza\u00e7\u00e3o). As demais ter\u00e3o seu cronograma estruturado num momento subsequente.","title":"A a\u00e7\u00e3o do Plano de A\u00e7\u00e3o de Controle Interno de 2022 como indu\u00e7\u00e3o de abertura de bases de dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/006_etapas_abertura/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","valida\u00e7\u00e3o","metadados","qualidade"],"text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Ap\u00f3s a escolha da base, seguem as etapas de prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da base para publica\u00e7\u00e3o, como representadas no esquema sint\u00e9tico a seguir: As etapas de documenta\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o contam com o aux\u00edlio de ferramentas de linha de comando (CLI) para automatiza\u00e7\u00e3o do trabalho, customizadas pela DCTA. Tais ferramentas necessitam de instala\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o, cujas instru\u00e7\u00f5es podem ser acessadas aqui . Oportunamente, a inst\u00e2ncia do CKAN em produ\u00e7\u00e3o que comporta o Portal de Dados Abertos poder\u00e1 ter a incorpora\u00e7\u00e3o dessas ferramentas na sua interface gr\u00e1fica (GUI), conforme explicado nas Oficinas de Capacita\u00e7\u00e3o em Abertura de Dados (ocorridas em 10/05), da Semana Mineira de Controle Interno (2023). Limpeza de Dados \u2693\ufe0e Esta etapa tem o objetivo de oferecer informa\u00e7\u00e3o \u00edntegra aos usu\u00e1rios. A limpeza n\u00e3o se constitui, necessariamente, uma primeira etapa de uma sequ\u00eancia ordenada de a\u00e7\u00f5es. Ela usualmente \u00e9 necess\u00e1ria ap\u00f3s a documenta\u00e7\u00e3o, ou valida\u00e7\u00e3o dos dados, na medida em que forem identificadas incorre\u00e7\u00f5es, incompletudes ou inadequa\u00e7\u00f5es com os metadados descritos. Exemplos: padroniza\u00e7\u00e3o do formato de valores de colunas (siglas, n\u00fameros, datas, unidades de medida); inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o de colunas para padroniza\u00e7\u00e3o do layout dos arquivos. Na figura a seguir, temos algumas inadequa\u00e7\u00f5es na planilha de remunera\u00e7\u00e3o: Falta de padr\u00e3o para valores: na 2\u00aa coluna: Valores abreviados 'SD 1 CL' e outros por extenso; na 3\u00aa coluna: zero ('0'), vazios ('') e 'sim'; na 5\u00aa coluna: valor 'CBMMG' (nome do \u00f3rg\u00e3o abreviado) e outros nomes por extenso; na 7\u00aa coluna: separadores de milhar e de decimais para remunera\u00e7\u00e3o Formatos de n\u00famero a serem descritos para valores de carga hor\u00e1ria, na 6\u00aa coluna; Formato de descri\u00e7\u00e3o da data (\u00faltima coluna): necessidade de descri\u00e7\u00e3o no datapackage.json (como %d%m%a) A responsabilidade pela limpeza dos dados deve ser da \u00e1rea produtora (ou custodiante). Um guia sugestivo de problemas comuns de limpeza de dados respons\u00e1vel, pode ser encontrado na Escola de Dados da Open Knowledge Brasil . O guia divide o tipo de problema pelo respons\u00e1vel indicado para resolv\u00ea-lo, como, por exemplo: problemas que a fonte dos dados deve resolver: faltam valores, linhas duplicadas, formatos de datas inconsistentes, unidades de medida n\u00e3o est\u00e3o especificadas, categorias est\u00e3o mal escolhidas, origem n\u00e3o est\u00e1 documentada, nomes de campos est\u00e3o amb\u00edguos, texto foi convertido em n\u00fameros, n\u00fameros foram guardados como texto; problemas que o usu\u00e1rio dos dados deve resolver: dados foram editados manualmente, escala de tempo foi manipulada, infla\u00e7\u00e3o distorce os dados, amostra n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria, amostra \u00e9 enviesada, margem de erro \u00e9 muito grande, margem de erro \u00e9 desconhecida, Restri\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es \u2693\ufe0e Esta etapa visa resguardar informa\u00e7\u00f5es que tenham restri\u00e7\u00e3o de acesso, em atendimento \u00e0 Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI, Cap\u00edtulo IV) e \u00e0 Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD). \u00c9 realizada com a\u00e7\u00f5es de substituir, omitir, anonimizar caracteres, textos e dados, que contenham informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis e/ou restritas. As decis\u00f5es sobre restringir informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o balizadas pela an\u00e1lise caso-a-caso e devem contar com a an\u00e1lise dos especialistas de cada \u00e1rea tem\u00e1tica ou pol\u00edtica p\u00fablica. O Guia de Boas Pr\u00e1ticas da LGPD , publicado pelo Comit\u00ea Central de Governan\u00e7a de Dados, traz algumas defini\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para identificar a necessidade e aplicar t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o e pseudonimiza\u00e7\u00e3o. Segundo o Guia: anonimizado \u00e9 o dado que, considerados os meios t\u00e9cnicos razo\u00e1veis no momento do tratamento, perde a possibilidade de associa\u00e7\u00e3o, direta ou indireta, a um indiv\u00edduo. pseudonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica de tratar dados pessoais de uma forma em que os dados somente possam ser atribu\u00eddos a um titular de dados mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es adicionais, n\u00e3o dispon\u00edveis a todos, desde que essas informa\u00e7\u00f5es sejam mantidas em ambiente separado, controlado e seguro. A t\u00edtulo ilustrativo, criptografia \u00e9 um m\u00e9todo de pseudonimiza\u00e7\u00e3o, quando os dados somente podem ser atribu\u00eddos a um titular mediante o conhecimento da chave criptogr\u00e1fica Ainda segundo a Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (ANPD), em NT sobre a divulga\u00e7\u00e3o dos microdados do censo escolar , que podem balizar a avalia\u00e7\u00e3o de riscos e mitigar possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o de pessoas f\u00edsicas: 6.2. A anonimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma medida de seguran\u00e7a que deve ser adotada em todo e qualquer tratamento de dados pessoais, pois a LGPD n\u00e3o a elegeu como condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou para o compartilhamento de dados pessoais por entidades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Em realidade, a principal determina\u00e7\u00e3o da LGPD \u00e9 quanto \u00e0 necessidade de avalia\u00e7\u00e3o de riscos e de ado\u00e7\u00e3o de medidas para mitigar a ocorr\u00eancia de danos. Por esta raz\u00e3o, a eventual identifica\u00e7\u00e3o dos titulares ou a admiss\u00e3o de algum grau de risco de sua identifica\u00e7\u00e3o, quando necess\u00e1rio para atender, por exemplo, a determina\u00e7\u00f5es legais, o interesse p\u00fablico e o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o compat\u00edveis com a LGPD, desde que adotadas as salvaguardas apropriadas. Outro exemplo de restri\u00e7\u00e3o de dados pessoais, e acess\u00edvel no Portal da Transpar\u00eancia, \u00e9 a descaracteriza\u00e7\u00e3o do nome e do CPF dos ganhadores de pr\u00eamios lot\u00e9ricos. Nesse caso, a t\u00e9cnica de descaracteriza\u00e7\u00e3o aplicada teve a inten\u00e7\u00e3o de impossibilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos vencedores dos pr\u00eamios lot\u00e9ricos, para que a sua eventual identifica\u00e7\u00e3o, ou reidentifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fosse um risco potencial \u00e0 sua seguran\u00e7a.","title":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/006_etapas_abertura/#ciclo-de-abertura-documentacao-validacao-e-publicacao","text":"Ap\u00f3s a escolha da base, seguem as etapas de prepara\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da base para publica\u00e7\u00e3o, como representadas no esquema sint\u00e9tico a seguir: As etapas de documenta\u00e7\u00e3o, valida\u00e7\u00e3o e publica\u00e7\u00e3o contam com o aux\u00edlio de ferramentas de linha de comando (CLI) para automatiza\u00e7\u00e3o do trabalho, customizadas pela DCTA. Tais ferramentas necessitam de instala\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o, cujas instru\u00e7\u00f5es podem ser acessadas aqui . Oportunamente, a inst\u00e2ncia do CKAN em produ\u00e7\u00e3o que comporta o Portal de Dados Abertos poder\u00e1 ter a incorpora\u00e7\u00e3o dessas ferramentas na sua interface gr\u00e1fica (GUI), conforme explicado nas Oficinas de Capacita\u00e7\u00e3o em Abertura de Dados (ocorridas em 10/05), da Semana Mineira de Controle Interno (2023).","title":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/006_etapas_abertura/#limpeza-de-dados","text":"Esta etapa tem o objetivo de oferecer informa\u00e7\u00e3o \u00edntegra aos usu\u00e1rios. A limpeza n\u00e3o se constitui, necessariamente, uma primeira etapa de uma sequ\u00eancia ordenada de a\u00e7\u00f5es. Ela usualmente \u00e9 necess\u00e1ria ap\u00f3s a documenta\u00e7\u00e3o, ou valida\u00e7\u00e3o dos dados, na medida em que forem identificadas incorre\u00e7\u00f5es, incompletudes ou inadequa\u00e7\u00f5es com os metadados descritos. Exemplos: padroniza\u00e7\u00e3o do formato de valores de colunas (siglas, n\u00fameros, datas, unidades de medida); inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o de colunas para padroniza\u00e7\u00e3o do layout dos arquivos. Na figura a seguir, temos algumas inadequa\u00e7\u00f5es na planilha de remunera\u00e7\u00e3o: Falta de padr\u00e3o para valores: na 2\u00aa coluna: Valores abreviados 'SD 1 CL' e outros por extenso; na 3\u00aa coluna: zero ('0'), vazios ('') e 'sim'; na 5\u00aa coluna: valor 'CBMMG' (nome do \u00f3rg\u00e3o abreviado) e outros nomes por extenso; na 7\u00aa coluna: separadores de milhar e de decimais para remunera\u00e7\u00e3o Formatos de n\u00famero a serem descritos para valores de carga hor\u00e1ria, na 6\u00aa coluna; Formato de descri\u00e7\u00e3o da data (\u00faltima coluna): necessidade de descri\u00e7\u00e3o no datapackage.json (como %d%m%a) A responsabilidade pela limpeza dos dados deve ser da \u00e1rea produtora (ou custodiante). Um guia sugestivo de problemas comuns de limpeza de dados respons\u00e1vel, pode ser encontrado na Escola de Dados da Open Knowledge Brasil . O guia divide o tipo de problema pelo respons\u00e1vel indicado para resolv\u00ea-lo, como, por exemplo: problemas que a fonte dos dados deve resolver: faltam valores, linhas duplicadas, formatos de datas inconsistentes, unidades de medida n\u00e3o est\u00e3o especificadas, categorias est\u00e3o mal escolhidas, origem n\u00e3o est\u00e1 documentada, nomes de campos est\u00e3o amb\u00edguos, texto foi convertido em n\u00fameros, n\u00fameros foram guardados como texto; problemas que o usu\u00e1rio dos dados deve resolver: dados foram editados manualmente, escala de tempo foi manipulada, infla\u00e7\u00e3o distorce os dados, amostra n\u00e3o \u00e9 aleat\u00f3ria, amostra \u00e9 enviesada, margem de erro \u00e9 muito grande, margem de erro \u00e9 desconhecida,","title":"Limpeza de Dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/006_etapas_abertura/#restricao-de-informacoes","text":"Esta etapa visa resguardar informa\u00e7\u00f5es que tenham restri\u00e7\u00e3o de acesso, em atendimento \u00e0 Lei de Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o (LAI, Cap\u00edtulo IV) e \u00e0 Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD). \u00c9 realizada com a\u00e7\u00f5es de substituir, omitir, anonimizar caracteres, textos e dados, que contenham informa\u00e7\u00f5es sens\u00edveis e/ou restritas. As decis\u00f5es sobre restringir informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o balizadas pela an\u00e1lise caso-a-caso e devem contar com a an\u00e1lise dos especialistas de cada \u00e1rea tem\u00e1tica ou pol\u00edtica p\u00fablica. O Guia de Boas Pr\u00e1ticas da LGPD , publicado pelo Comit\u00ea Central de Governan\u00e7a de Dados, traz algumas defini\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias para identificar a necessidade e aplicar t\u00e9cnicas de anonimiza\u00e7\u00e3o e pseudonimiza\u00e7\u00e3o. Segundo o Guia: anonimizado \u00e9 o dado que, considerados os meios t\u00e9cnicos razo\u00e1veis no momento do tratamento, perde a possibilidade de associa\u00e7\u00e3o, direta ou indireta, a um indiv\u00edduo. pseudonimiza\u00e7\u00e3o \u00e9 a t\u00e9cnica de tratar dados pessoais de uma forma em que os dados somente possam ser atribu\u00eddos a um titular de dados mediante a utiliza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es adicionais, n\u00e3o dispon\u00edveis a todos, desde que essas informa\u00e7\u00f5es sejam mantidas em ambiente separado, controlado e seguro. A t\u00edtulo ilustrativo, criptografia \u00e9 um m\u00e9todo de pseudonimiza\u00e7\u00e3o, quando os dados somente podem ser atribu\u00eddos a um titular mediante o conhecimento da chave criptogr\u00e1fica Ainda segundo a Autoridade Nacional de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (ANPD), em NT sobre a divulga\u00e7\u00e3o dos microdados do censo escolar , que podem balizar a avalia\u00e7\u00e3o de riscos e mitigar possibilidades de identifica\u00e7\u00e3o de pessoas f\u00edsicas: 6.2. A anonimiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma medida de seguran\u00e7a que deve ser adotada em todo e qualquer tratamento de dados pessoais, pois a LGPD n\u00e3o a elegeu como condi\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para a divulga\u00e7\u00e3o p\u00fablica ou para o compartilhamento de dados pessoais por entidades e \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. Em realidade, a principal determina\u00e7\u00e3o da LGPD \u00e9 quanto \u00e0 necessidade de avalia\u00e7\u00e3o de riscos e de ado\u00e7\u00e3o de medidas para mitigar a ocorr\u00eancia de danos. Por esta raz\u00e3o, a eventual identifica\u00e7\u00e3o dos titulares ou a admiss\u00e3o de algum grau de risco de sua identifica\u00e7\u00e3o, quando necess\u00e1rio para atender, por exemplo, a determina\u00e7\u00f5es legais, o interesse p\u00fablico e o direito de acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o compat\u00edveis com a LGPD, desde que adotadas as salvaguardas apropriadas. Outro exemplo de restri\u00e7\u00e3o de dados pessoais, e acess\u00edvel no Portal da Transpar\u00eancia, \u00e9 a descaracteriza\u00e7\u00e3o do nome e do CPF dos ganhadores de pr\u00eamios lot\u00e9ricos. Nesse caso, a t\u00e9cnica de descaracteriza\u00e7\u00e3o aplicada teve a inten\u00e7\u00e3o de impossibilitar a identifica\u00e7\u00e3o dos vencedores dos pr\u00eamios lot\u00e9ricos, para que a sua eventual identifica\u00e7\u00e3o, ou reidentifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o fosse um risco potencial \u00e0 sua seguran\u00e7a.","title":"Restri\u00e7\u00e3o de Informa\u00e7\u00f5es"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","metadados","valida\u00e7\u00e3o","qualidade"],"text":"Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados \u2693\ufe0e Necessidade e Diretrizes \u2693\ufe0e Na escala de maturidade de dados sugerida pela Sunlight Foundation , reduzir barreiras para acessar informa\u00e7\u00f5es \u00e9 considerada a interven\u00e7\u00e3o mais b\u00e1sica na abertura de dados. Uma das formas de reduzir barreiras \u00e9 prover um esquema de metadados. A LAI representou essa diretriz em seu artigo 8\u00ba. Um esquema de metadados visa permitir a contextualiza\u00e7\u00e3o dos campos dos conjuntos dos dados. Em outras palavras, evidenciar a qualifica\u00e7\u00e3o e usos dos mesmos, como por exemplo: quando ficou publicamente acess\u00edvel; a data da \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o; se \u00e9 derivada de uma fonte prim\u00e1ria, ou se foi modificada; qual sua licen\u00e7a de uso. Trata-se, enfim, de informa\u00e7\u00e3o que descreve, explica, localiza ou torna mais f\u00e1cil de usar, manejar ou recuperar um dado. Quanto mais informa\u00e7\u00e3o sobre o dado estiver provida de forma padronizada, mais valioso tal dado se torna. Ter metadados, em um cat\u00e1logo de todas as bases de dados (abertos ou n\u00e3o) foi um dos quesitos avaliados na Escala Brasil Transparente da CGU . Os atributos dos metadados requeridos nessa metodologia de avalia\u00e7\u00e3o foram: descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o, origem e respons\u00e1vel pelo gerenciamento, tamanho e formato. A W3C, entidade internacional que desenvolve padr\u00f5es para a web, elaborou um Guia de Melhores Pr\u00e1ticas , em que existem tr\u00eas itens relacionados a metadados: Fornecer metadados ( BP1 ) para leitura de pessoas e m\u00e1quinas (computadores). Para leitura humana, poderia ser parte de uma p\u00e1gina HTML na web ou um arquivo de texto em separado. Para leitura por m\u00e1quina, os metadados poderiam ser providos em formato JSON, ou embutidos no formato HTML - sob a recomenda\u00e7\u00e3o de reutilizar padr\u00f5es de vocabul\u00e1rios populares. Fornecer metadados descritivos ( BP2 ), de forma que pessoas entendam a natureza do conjunto de dados e suas distribui\u00e7\u00f5es (i.e. t\u00edtulo, descri\u00e7\u00e3o, palavras-chave, data de publica\u00e7\u00e3o, entidade respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o e contato com a mesma, cobertura temporal e espacial, data da \u00faltima modifica\u00e7\u00e3o e categorias) e os agentes de software identifiquem automaticamente tais conjuntos e distribui\u00e7\u00f5es. Fornecer metadados estruturais ( BP3 ), de forma que pessoas interpretem o esquema de um conjunto de dados e agentes de software sejam capazes de processar automaticamente os dados das distribui\u00e7\u00f5es. Os metadados devem, por fim, permitir a interoperabilidade entre diferentes sistemas. Metadados no Portal de Dados Abertos de Minas Gerais \u2693\ufe0e Os conjuntos de dados ( datasets ) do Portal de Dados Abertos de Minas Gerais est\u00e3o documentados conforme as especifica\u00e7\u00f5es Frictionless Data (dados sem fric\u00e7\u00e3o), que atendem \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o descrita acima e possibilitam a valida\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica dos dados por servi\u00e7os ofertados pela comunidade. Os padr\u00f5es de epecifica\u00e7\u00e3o da Fricitonless Data utilizam o formato json para descri\u00e7\u00e3o de metadados, e acompanham um conjunto de ferramentas de c\u00f3digo aberto (bibliotecas, aplica\u00e7\u00f5es e instru\u00e7\u00f5es em diferentes linguagens) para aplicar os padr\u00f5es. Dessa maneira, facilitam a gest\u00e3o de metadados, a extra\u00e7\u00e3o, a documenta\u00e7\u00e3o, a limpeza, a organiza\u00e7\u00e3o, a valida\u00e7\u00e3o e o compartilhamento dos dados. Documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a etapa de elaborar os documentos de metadados de um conjunto de dados, enquanto que a valida\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o se os dados est\u00e3o de acordo com os metadados descritos. Estas etapas poderiam ser custosas (i.e. tempo e esfor\u00e7o) demais para publicadores de dados, n\u00e3o fosse a possibilidade de emprego de ferramentas de c\u00f3digo aberto, que permitem a automatiza\u00e7\u00e3o de boa parte desse trabalho. Os padr\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o Frictionless podem ser consultados aqui Datapackage (pacote de dados) \u2693\ufe0e Segundo a especifica\u00e7\u00e3o frictionless data (Dados sem Fric\u00e7\u00e3o) adotada para o Portal de Dados Abertos, as propriedades das vari\u00e1veis, dos arquivos (recursos) e do conjunto de dados (dataset) devem estar descritas num formato padronizado e leg\u00edvel por m\u00e1quina. A jun\u00e7\u00e3o dos arquivos de dados, com os arquivos contendo a descri\u00e7\u00e3o (metadados) dessas tr\u00eas inst\u00e2ncias (vari\u00e1veis, recursos e conjunto) formam um datapackage A maior parte dos conjuntos t\u00eam sido descrita num formato tabular, com o arquivo separado por v\u00edrgulas (ou ponto-e-v\u00edrgula), extens\u00e3o .csv , que pode ser representado assim: As propriedades desse tipo de arquivo tabular ( tabular data resource ) est\u00e3o descritas na especifica\u00e7\u00e3o frictionless data . J\u00e1 para cada vari\u00e1vel, ou coluna, a frictionless sugere um table schema , cuja especifica\u00e7\u00e3o pode ser encontrada aqui . Pode-se elencar um conjunto m\u00ednimo de propriedades dessas vari\u00e1veis/colunas: Nome (leg\u00edvel por m\u00e1quina, sem letras mai\u00fasculas, sem acentos, espa\u00e7os ou caracteres especiais); Formato da vari\u00e1vel ( string, number, boolean, date , etc) T\u00edtulo (humanamente leg\u00edvel) Descri\u00e7\u00e3o (humanamente leg\u00edvel) N\u00e3o obstante, s\u00e3o exatamente essas 4 propriedades b\u00e1sicas que constam do Dicion\u00e1rio de Dados do Portal de Dados Abertos, conforme exemplo abaixo (coluna = nome, tipo = formato, r\u00f3tulo = t\u00edtulo): Metadados obrigat\u00f3rios e facultativos no Portal de Dados Abertos de Minas Gerais \u2693\ufe0e Obrigat\u00f3rios \u2693\ufe0e Conjunto ( dataset ): Perfil ( profile ): para identificar a tipologia do conjunto de acordo com a especifica\u00e7\u00e3o Dados sem Fric\u00e7\u00e3o ( frictinoless data ) Nome ( name ): leg\u00edvel por m\u00e1quina, sem espa\u00e7os ou caracteres especiais T\u00edtulo ( title ): leg\u00edvel por pessoas Descri\u00e7\u00e3o ( description ): \"Como Participar\" , \" Controle de Altera\u00e7\u00f5es \" Cat\u00e1logo origem ( homepage ): p\u00e1gina (URL) do \u00f3rg\u00e3o onde est\u00e1 publicado o conjunto de dados. Organiza\u00e7\u00e3o ( owner_org ): entidade custodiante dos dados Vers\u00e3o ( version ): indica a vers\u00e3o do conjunto; tamb\u00e9m deve estar discriminada e detalhada na se\u00e7\u00e3o CHANGELOG Publicador ( title , role e mail ): nome, papel e e-mail de contato do setor respons\u00e1vel pela autoria e publica\u00e7\u00e3o dos dados Licen\u00e7a ( name , title e path ): para garantir o re\u00faso indiscriminado dos dados abertos, com a devida atribui\u00e7\u00e3o da fonte Palavras-chave/etiquetas ( keywords ) Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o dos dados: intervalo temporal de atualiza\u00e7\u00e3o dos dados Recursos ( resources ): Perfil ( profile ): para identificar a tipologia do recurso de acordo com a especifica\u00e7\u00e3o Dados sem Fric\u00e7\u00e3o ( frictinoless data ) Nome ( name ): leg\u00edvel por m\u00e1quina, sem espa\u00e7os ou caracteres especiais T\u00edtulo ( title ): leg\u00edvel por pessoas Descri\u00e7\u00e3o ( description ): Formato ( format ) do arquivo Codifica\u00e7\u00e3o ( encoding ) do arquivo Pasta de localiza\u00e7\u00e3o do arquivo ( path ) Dicion\u00e1rio de dados ( schema ): caracter\u00edsticas de cada vari\u00e1vel (coluna, se tabular) Nome ( name ) T\u00edtulo ( title ) Tipo ( type ) Formato ( format ) Descri\u00e7\u00e3o ( description ) Facultativos \u2693\ufe0e Documenta\u00e7\u00e3o: URL de documento que exp\u00f5e detalhes sobre o conjunto de dados. Cobertura geogr\u00e1fica: localiza\u00e7\u00e3o ou regi\u00e3o geogr\u00e1fica a que se referem os dados. Ex.: Recife. Cobertura temporal ( temporal ): data ou per\u00edodo \u00e0 que referem os dados. Ex.: 03/2012. Granularidade geogr\u00e1fica: precis\u00e3o geogr\u00e1fica da cobertura geogr\u00e1fica. Ex.: municipal. Granularidade temporal: precis\u00e3o temporal da cobertura temporal. Ex.: m\u00eas. Refer\u00eancias: rela\u00e7\u00f5es com outros conjuntos de dados. Metodologia: processo de cria\u00e7\u00e3o dos dados. Vocabul\u00e1rio/ontologia: documentos estruturados com metadados espec\u00edficos do conjunto de dados.","title":"Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#documentacao-elaboracao-e-edicao-dos-metadados","text":"","title":"Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#necessidade-e-diretrizes","text":"Na escala de maturidade de dados sugerida pela Sunlight Foundation , reduzir barreiras para acessar informa\u00e7\u00f5es \u00e9 considerada a interven\u00e7\u00e3o mais b\u00e1sica na abertura de dados. Uma das formas de reduzir barreiras \u00e9 prover um esquema de metadados. A LAI representou essa diretriz em seu artigo 8\u00ba. Um esquema de metadados visa permitir a contextualiza\u00e7\u00e3o dos campos dos conjuntos dos dados. Em outras palavras, evidenciar a qualifica\u00e7\u00e3o e usos dos mesmos, como por exemplo: quando ficou publicamente acess\u00edvel; a data da \u00faltima atualiza\u00e7\u00e3o; se \u00e9 derivada de uma fonte prim\u00e1ria, ou se foi modificada; qual sua licen\u00e7a de uso. Trata-se, enfim, de informa\u00e7\u00e3o que descreve, explica, localiza ou torna mais f\u00e1cil de usar, manejar ou recuperar um dado. Quanto mais informa\u00e7\u00e3o sobre o dado estiver provida de forma padronizada, mais valioso tal dado se torna. Ter metadados, em um cat\u00e1logo de todas as bases de dados (abertos ou n\u00e3o) foi um dos quesitos avaliados na Escala Brasil Transparente da CGU . Os atributos dos metadados requeridos nessa metodologia de avalia\u00e7\u00e3o foram: descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, periodicidade de atualiza\u00e7\u00e3o, origem e respons\u00e1vel pelo gerenciamento, tamanho e formato. A W3C, entidade internacional que desenvolve padr\u00f5es para a web, elaborou um Guia de Melhores Pr\u00e1ticas , em que existem tr\u00eas itens relacionados a metadados: Fornecer metadados ( BP1 ) para leitura de pessoas e m\u00e1quinas (computadores). Para leitura humana, poderia ser parte de uma p\u00e1gina HTML na web ou um arquivo de texto em separado. Para leitura por m\u00e1quina, os metadados poderiam ser providos em formato JSON, ou embutidos no formato HTML - sob a recomenda\u00e7\u00e3o de reutilizar padr\u00f5es de vocabul\u00e1rios populares. Fornecer metadados descritivos ( BP2 ), de forma que pessoas entendam a natureza do conjunto de dados e suas distribui\u00e7\u00f5es (i.e. t\u00edtulo, descri\u00e7\u00e3o, palavras-chave, data de publica\u00e7\u00e3o, entidade respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o e contato com a mesma, cobertura temporal e espacial, data da \u00faltima modifica\u00e7\u00e3o e categorias) e os agentes de software identifiquem automaticamente tais conjuntos e distribui\u00e7\u00f5es. Fornecer metadados estruturais ( BP3 ), de forma que pessoas interpretem o esquema de um conjunto de dados e agentes de software sejam capazes de processar automaticamente os dados das distribui\u00e7\u00f5es. Os metadados devem, por fim, permitir a interoperabilidade entre diferentes sistemas.","title":"Necessidade e Diretrizes"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#metadados-no-portal-de-dados-abertos-de-minas-gerais","text":"Os conjuntos de dados ( datasets ) do Portal de Dados Abertos de Minas Gerais est\u00e3o documentados conforme as especifica\u00e7\u00f5es Frictionless Data (dados sem fric\u00e7\u00e3o), que atendem \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o descrita acima e possibilitam a valida\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica dos dados por servi\u00e7os ofertados pela comunidade. Os padr\u00f5es de epecifica\u00e7\u00e3o da Fricitonless Data utilizam o formato json para descri\u00e7\u00e3o de metadados, e acompanham um conjunto de ferramentas de c\u00f3digo aberto (bibliotecas, aplica\u00e7\u00f5es e instru\u00e7\u00f5es em diferentes linguagens) para aplicar os padr\u00f5es. Dessa maneira, facilitam a gest\u00e3o de metadados, a extra\u00e7\u00e3o, a documenta\u00e7\u00e3o, a limpeza, a organiza\u00e7\u00e3o, a valida\u00e7\u00e3o e o compartilhamento dos dados. Documenta\u00e7\u00e3o \u00e9 a etapa de elaborar os documentos de metadados de um conjunto de dados, enquanto que a valida\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o se os dados est\u00e3o de acordo com os metadados descritos. Estas etapas poderiam ser custosas (i.e. tempo e esfor\u00e7o) demais para publicadores de dados, n\u00e3o fosse a possibilidade de emprego de ferramentas de c\u00f3digo aberto, que permitem a automatiza\u00e7\u00e3o de boa parte desse trabalho. Os padr\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o Frictionless podem ser consultados aqui","title":"Metadados no Portal de Dados Abertos de Minas Gerais"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#datapackage-pacote-de-dados","text":"Segundo a especifica\u00e7\u00e3o frictionless data (Dados sem Fric\u00e7\u00e3o) adotada para o Portal de Dados Abertos, as propriedades das vari\u00e1veis, dos arquivos (recursos) e do conjunto de dados (dataset) devem estar descritas num formato padronizado e leg\u00edvel por m\u00e1quina. A jun\u00e7\u00e3o dos arquivos de dados, com os arquivos contendo a descri\u00e7\u00e3o (metadados) dessas tr\u00eas inst\u00e2ncias (vari\u00e1veis, recursos e conjunto) formam um datapackage A maior parte dos conjuntos t\u00eam sido descrita num formato tabular, com o arquivo separado por v\u00edrgulas (ou ponto-e-v\u00edrgula), extens\u00e3o .csv , que pode ser representado assim: As propriedades desse tipo de arquivo tabular ( tabular data resource ) est\u00e3o descritas na especifica\u00e7\u00e3o frictionless data . J\u00e1 para cada vari\u00e1vel, ou coluna, a frictionless sugere um table schema , cuja especifica\u00e7\u00e3o pode ser encontrada aqui . Pode-se elencar um conjunto m\u00ednimo de propriedades dessas vari\u00e1veis/colunas: Nome (leg\u00edvel por m\u00e1quina, sem letras mai\u00fasculas, sem acentos, espa\u00e7os ou caracteres especiais); Formato da vari\u00e1vel ( string, number, boolean, date , etc) T\u00edtulo (humanamente leg\u00edvel) Descri\u00e7\u00e3o (humanamente leg\u00edvel) N\u00e3o obstante, s\u00e3o exatamente essas 4 propriedades b\u00e1sicas que constam do Dicion\u00e1rio de Dados do Portal de Dados Abertos, conforme exemplo abaixo (coluna = nome, tipo = formato, r\u00f3tulo = t\u00edtulo):","title":"Datapackage (pacote de dados)"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#metadados-obrigatorios-e-facultativos-no-portal-de-dados-abertos-de-minas-gerais","text":"","title":"Metadados obrigat\u00f3rios e facultativos no Portal de Dados Abertos de Minas Gerais"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#obrigatorios","text":"Conjunto ( dataset ): Perfil ( profile ): para identificar a tipologia do conjunto de acordo com a especifica\u00e7\u00e3o Dados sem Fric\u00e7\u00e3o ( frictinoless data ) Nome ( name ): leg\u00edvel por m\u00e1quina, sem espa\u00e7os ou caracteres especiais T\u00edtulo ( title ): leg\u00edvel por pessoas Descri\u00e7\u00e3o ( description ): \"Como Participar\" , \" Controle de Altera\u00e7\u00f5es \" Cat\u00e1logo origem ( homepage ): p\u00e1gina (URL) do \u00f3rg\u00e3o onde est\u00e1 publicado o conjunto de dados. Organiza\u00e7\u00e3o ( owner_org ): entidade custodiante dos dados Vers\u00e3o ( version ): indica a vers\u00e3o do conjunto; tamb\u00e9m deve estar discriminada e detalhada na se\u00e7\u00e3o CHANGELOG Publicador ( title , role e mail ): nome, papel e e-mail de contato do setor respons\u00e1vel pela autoria e publica\u00e7\u00e3o dos dados Licen\u00e7a ( name , title e path ): para garantir o re\u00faso indiscriminado dos dados abertos, com a devida atribui\u00e7\u00e3o da fonte Palavras-chave/etiquetas ( keywords ) Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o dos dados: intervalo temporal de atualiza\u00e7\u00e3o dos dados Recursos ( resources ): Perfil ( profile ): para identificar a tipologia do recurso de acordo com a especifica\u00e7\u00e3o Dados sem Fric\u00e7\u00e3o ( frictinoless data ) Nome ( name ): leg\u00edvel por m\u00e1quina, sem espa\u00e7os ou caracteres especiais T\u00edtulo ( title ): leg\u00edvel por pessoas Descri\u00e7\u00e3o ( description ): Formato ( format ) do arquivo Codifica\u00e7\u00e3o ( encoding ) do arquivo Pasta de localiza\u00e7\u00e3o do arquivo ( path ) Dicion\u00e1rio de dados ( schema ): caracter\u00edsticas de cada vari\u00e1vel (coluna, se tabular) Nome ( name ) T\u00edtulo ( title ) Tipo ( type ) Formato ( format ) Descri\u00e7\u00e3o ( description )","title":"Obrigat\u00f3rios"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/007_documentacao/#facultativos","text":"Documenta\u00e7\u00e3o: URL de documento que exp\u00f5e detalhes sobre o conjunto de dados. Cobertura geogr\u00e1fica: localiza\u00e7\u00e3o ou regi\u00e3o geogr\u00e1fica a que se referem os dados. Ex.: Recife. Cobertura temporal ( temporal ): data ou per\u00edodo \u00e0 que referem os dados. Ex.: 03/2012. Granularidade geogr\u00e1fica: precis\u00e3o geogr\u00e1fica da cobertura geogr\u00e1fica. Ex.: municipal. Granularidade temporal: precis\u00e3o temporal da cobertura temporal. Ex.: m\u00eas. Refer\u00eancias: rela\u00e7\u00f5es com outros conjuntos de dados. Metodologia: processo de cria\u00e7\u00e3o dos dados. Vocabul\u00e1rio/ontologia: documentos estruturados com metadados espec\u00edficos do conjunto de dados.","title":"Facultativos"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/008_conjunto/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","capacita\u00e7\u00e3o","tutoriais","guias","treinamento"],"text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG \u2693\ufe0e Login \u2693\ufe0e Acesse sua conta inserindo login de usu\u00e1rio e senha. Para isso, voc\u00ea precisa solicitar a cria\u00e7\u00e3o do teu usu\u00e1rio, instru\u00e7\u00f5es em Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos : Criar e documentar novo conjunto de dados \u2693\ufe0e Ap\u00f3s fazer login, na p\u00e1gina de Conjuntos de Dados(Datasets) , ou de Organiza\u00e7\u00f5es(Organizations) clicar no bot\u00e3o azul 'Adicionar Conjunto de Dados (Add Dataset)': tela add dataset tela add dataset organiza\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s clicar no bot\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o, na p\u00e1gina 'Criar um conjunto de dados (Create dataset)', preencha as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas (metadados) do conjunto a ser criado: t\u00edtulo ( Title ) descri\u00e7\u00e3o ( Description ) selecione a organiza\u00e7\u00e3o ( Organization ) respons\u00e1vel pelos dados a serem publicados (j\u00e1 foi cadastrada previamente pelo administrador do sistema na DCTA/CGE) selecione a visibilidade ( Visibility ) do conjunto: p\u00fablica ( Public ) ou restrita para usu\u00e1rio logado ( Private ) (por padr\u00e3o/default, a sele\u00e7\u00e3o vem marcada como ' private ') selecione o tipo dos dados do conjunto( Type ): tabular ou n\u00e3o-tabular( Not Tabular ) seleciona a licen\u00e7a( License ), dentre as op\u00e7\u00f5es que o CKAN oferece para licen\u00e7as abertas Ainda na mesma p\u00e1gina 'Criar um conjunto de dados (Create dataset)': Preencha uma p\u00e1gina/site/URL ( Source ), caso haja, com a fonte original da base de dados, ou uma p\u00e1gina informativa sobre a base ou sobre o setor respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o Informe a vers\u00e3o ( Version ) corrente do conjunto a ser publicado (regras para atribui\u00e7\u00e3o de vers\u00e3o em https://semver.org/lang/pt-BR/) Contribuidores ( Contributors ): o publicador ( Publisher ) j\u00e1 vem preenchido automaticamente com as informa\u00e7\u00f5es de nome do login e email; caso o autor ( Author ) da base seja diferente do publicador (algu\u00e9m de outro setor, por exemplo, informar nos campos correspondentes. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel informar um site/URL referente ao publicador ou autor (como uma URL/p\u00e1gina refer\u00eancia do setor ou pol\u00edtica no s\u00edtio institucional do seu \u00f3rg\u00e3o/entidade). Voc\u00ea tamb\u00e9m pode adicionar um 'Contribuidor', ap\u00f3s clicar em '+Add Contributor' e selecionar seu tipo ( Select the contributor type ). A documenta\u00e7\u00e3o do CKAN permite v\u00e1rios tipos, mas sugerimos restringir aos tipos publicador ( Publisher ), autor ( Author ) ou mantenedor ( Maintainer ). Selecione a Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o ( Frequency ) na lista correspondente: Di\u00e1ria ( Daily ) Semanal ( Weekly ) Bi-semanal ( Fortnightly ) Mensal ( Monthly ) Bimestral ( By-monthly ) Trimestral ( Quarterly ) Anual ( Annual ) Por evento ( On Demand ) Insira palavras-chave no campo 'Etiquetas', separando-as por v\u00edrgulas e espa\u00e7o, para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, filtragem/sele\u00e7\u00e3o e acesso ao seu conjunto de dados (o campo \u00e9 livre, mas sugere-se o reaproveitamento de vocabul\u00e1rios controlados e analogias \u00e0 legisla\u00e7\u00f5es da \u00e1rea tem\u00e1tica e com outros portais de dados inserir link para VCGE federal ) Voc\u00ea tamb\u00e9m pode adicionar propriedades adicionais, clicando em '+Add Property' OBS.: os metadados T\u00edtulo ( Title ), Descri\u00e7\u00e3o ( Description ) e Organiza\u00e7\u00e3o ( Organization ) s\u00e3o obrigat\u00f3rios, por isso est\u00e3o marcados com asterisco. os metadados Licen\u00e7a ( License ) e Publicador ( Publisher ) s\u00e3o requisitos para um conjunto ser considerado aberto por suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de acesso livre e de facilidade de acesso/contato com o respons\u00e1vel. Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o ( Frequency ) tamb\u00e9m \u00e9 um metadado muito importante e fortemente recomendado, para assegurar uma regularidade e fixar uma expectativa concreta quanto \u00e0s novas atualiza\u00e7\u00f5es e inser\u00e7\u00e3o de novos dados e/ou recursos. Dica: verifique a p\u00e1gina onde voc\u00ea est\u00e1 navegando no menu superior da p\u00e1gina (Home / Conjunto de Dados / Criar um conjunto de dados >>) Recuperar a cria\u00e7\u00e3o de um conjunto \u2693\ufe0e Caso tenha esquecido ou ficado em d\u00favida sobre algum metadado do conjunto, ou a autentica\u00e7\u00e3o (login) tenha se desfeito por qualquer motivo, voc\u00ea pode retomar a edi\u00e7\u00e3o dos metadados do conjunto, no ponto em que parou. Na tela Conjuntos, selecionar o conjunto (caso n\u00e3o encontre, clicar no teu nome de usu\u00e1rio, no canto superior direito - no exemplo abaixo, o nome de usu\u00e1rio \u00e9 'admin'): tela conjuntos ADMIN Depois, basta clicar em Gerenciar ( Manage ): Ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de recurso (instru\u00e7\u00f5es na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o), a p\u00e1gina se apresenta dessa forma:","title":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/008_conjunto/#publicando-dados-no-portal-de-dados-abertos-de-mg","text":"","title":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/008_conjunto/#login","text":"Acesse sua conta inserindo login de usu\u00e1rio e senha. Para isso, voc\u00ea precisa solicitar a cria\u00e7\u00e3o do teu usu\u00e1rio, instru\u00e7\u00f5es em Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos :","title":"Login"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/008_conjunto/#criar-e-documentar-novo-conjunto-de-dados","text":"Ap\u00f3s fazer login, na p\u00e1gina de Conjuntos de Dados(Datasets) , ou de Organiza\u00e7\u00f5es(Organizations) clicar no bot\u00e3o azul 'Adicionar Conjunto de Dados (Add Dataset)': tela add dataset tela add dataset organiza\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s clicar no bot\u00e3o de cria\u00e7\u00e3o, na p\u00e1gina 'Criar um conjunto de dados (Create dataset)', preencha as informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas (metadados) do conjunto a ser criado: t\u00edtulo ( Title ) descri\u00e7\u00e3o ( Description ) selecione a organiza\u00e7\u00e3o ( Organization ) respons\u00e1vel pelos dados a serem publicados (j\u00e1 foi cadastrada previamente pelo administrador do sistema na DCTA/CGE) selecione a visibilidade ( Visibility ) do conjunto: p\u00fablica ( Public ) ou restrita para usu\u00e1rio logado ( Private ) (por padr\u00e3o/default, a sele\u00e7\u00e3o vem marcada como ' private ') selecione o tipo dos dados do conjunto( Type ): tabular ou n\u00e3o-tabular( Not Tabular ) seleciona a licen\u00e7a( License ), dentre as op\u00e7\u00f5es que o CKAN oferece para licen\u00e7as abertas Ainda na mesma p\u00e1gina 'Criar um conjunto de dados (Create dataset)': Preencha uma p\u00e1gina/site/URL ( Source ), caso haja, com a fonte original da base de dados, ou uma p\u00e1gina informativa sobre a base ou sobre o setor respons\u00e1vel pela publica\u00e7\u00e3o Informe a vers\u00e3o ( Version ) corrente do conjunto a ser publicado (regras para atribui\u00e7\u00e3o de vers\u00e3o em https://semver.org/lang/pt-BR/) Contribuidores ( Contributors ): o publicador ( Publisher ) j\u00e1 vem preenchido automaticamente com as informa\u00e7\u00f5es de nome do login e email; caso o autor ( Author ) da base seja diferente do publicador (algu\u00e9m de outro setor, por exemplo, informar nos campos correspondentes. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel informar um site/URL referente ao publicador ou autor (como uma URL/p\u00e1gina refer\u00eancia do setor ou pol\u00edtica no s\u00edtio institucional do seu \u00f3rg\u00e3o/entidade). Voc\u00ea tamb\u00e9m pode adicionar um 'Contribuidor', ap\u00f3s clicar em '+Add Contributor' e selecionar seu tipo ( Select the contributor type ). A documenta\u00e7\u00e3o do CKAN permite v\u00e1rios tipos, mas sugerimos restringir aos tipos publicador ( Publisher ), autor ( Author ) ou mantenedor ( Maintainer ). Selecione a Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o ( Frequency ) na lista correspondente: Di\u00e1ria ( Daily ) Semanal ( Weekly ) Bi-semanal ( Fortnightly ) Mensal ( Monthly ) Bimestral ( By-monthly ) Trimestral ( Quarterly ) Anual ( Annual ) Por evento ( On Demand ) Insira palavras-chave no campo 'Etiquetas', separando-as por v\u00edrgulas e espa\u00e7o, para facilitar a identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o, filtragem/sele\u00e7\u00e3o e acesso ao seu conjunto de dados (o campo \u00e9 livre, mas sugere-se o reaproveitamento de vocabul\u00e1rios controlados e analogias \u00e0 legisla\u00e7\u00f5es da \u00e1rea tem\u00e1tica e com outros portais de dados inserir link para VCGE federal ) Voc\u00ea tamb\u00e9m pode adicionar propriedades adicionais, clicando em '+Add Property' OBS.: os metadados T\u00edtulo ( Title ), Descri\u00e7\u00e3o ( Description ) e Organiza\u00e7\u00e3o ( Organization ) s\u00e3o obrigat\u00f3rios, por isso est\u00e3o marcados com asterisco. os metadados Licen\u00e7a ( License ) e Publicador ( Publisher ) s\u00e3o requisitos para um conjunto ser considerado aberto por suas caracter\u00edsticas intr\u00ednsecas de acesso livre e de facilidade de acesso/contato com o respons\u00e1vel. Frequ\u00eancia de Atualiza\u00e7\u00e3o ( Frequency ) tamb\u00e9m \u00e9 um metadado muito importante e fortemente recomendado, para assegurar uma regularidade e fixar uma expectativa concreta quanto \u00e0s novas atualiza\u00e7\u00f5es e inser\u00e7\u00e3o de novos dados e/ou recursos. Dica: verifique a p\u00e1gina onde voc\u00ea est\u00e1 navegando no menu superior da p\u00e1gina (Home / Conjunto de Dados / Criar um conjunto de dados >>)","title":"Criar e documentar novo conjunto de dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/008_conjunto/#recuperar-a-criacao-de-um-conjunto","text":"Caso tenha esquecido ou ficado em d\u00favida sobre algum metadado do conjunto, ou a autentica\u00e7\u00e3o (login) tenha se desfeito por qualquer motivo, voc\u00ea pode retomar a edi\u00e7\u00e3o dos metadados do conjunto, no ponto em que parou. Na tela Conjuntos, selecionar o conjunto (caso n\u00e3o encontre, clicar no teu nome de usu\u00e1rio, no canto superior direito - no exemplo abaixo, o nome de usu\u00e1rio \u00e9 'admin'): tela conjuntos ADMIN Depois, basta clicar em Gerenciar ( Manage ): Ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o de recurso (instru\u00e7\u00f5es na pr\u00f3xima subse\u00e7\u00e3o), a p\u00e1gina se apresenta dessa forma:","title":"Recuperar a cria\u00e7\u00e3o de um conjunto"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/009_recurso/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","capacita\u00e7\u00e3o","tutoriais","guias","treinamento"],"text":"Adicionar recurso e documentar seus metadados \u2693\ufe0e Ap\u00f3s criar o conjunto, voc\u00ea ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina (Home /Organizations / (sua organiza\u00e7\u00e3o) / (seu conjunto de dados) / Edit / Add New Resource) . Selecione o arquivo em sua m\u00e1quina e clique no bot\u00e3o 'Carregar' ( Load ): tela add new resource O nome do arquivo deve ser em letras min\u00fasculas, sem espa\u00e7os, separado por tra\u00e7os '-', sem caracteres especiais, acentos ou letras mai\u00fasculas (nome leg\u00edvel por m\u00e1quina). Ap\u00f3s clicar em load (carregar), o CKAN ir\u00e1 preencher o campo 'nome' automaticamente como o nome do arquivo que for carregado por voc\u00ea. Al\u00e9m disso, o CKAN vai inferir as colunas do arquivo tabular e carregar as informa\u00e7\u00f5es sobre os metadados de cada uma, para que voc\u00ea preencha: tela infer\u00eancia metadados Note que o nome do cabe\u00e7alho de cada coluna aparece, tal qual est\u00e1 registrado no arquivo carregado. Os nomes das colunas (ou cabe\u00e7alhos/headers devem ser preferencialmente leg\u00edveis por m\u00e1quina). Tamb\u00e9m h\u00e1 uma visualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos valores de cada coluna, ao clicar em Preview item , abaixo do nome: tela preview item Cada caixa pertence a uma coluna, que deve ter, pelo menos T\u00edtulo ( Title ), Descri\u00e7\u00e3o ( Description ), Tipo ( Type ) e Formato ( Format ). Clique em Editar metadado ( Edit Metadata ) para editar os metadados de cada coluna: tela infer\u00eancia metadados coluna O t\u00edtulo e a descri\u00e7\u00e3o devem ser leg\u00edveis por pessoas, ent\u00e3o comportam acentos, espa\u00e7os, mai\u00fasculas, caracteres especiais. O tipo e o formato dos valores de cada coluna s\u00e3o inferidos automaticamente pelo CKAN, mas voc\u00ea pode alter\u00e1-los, se julgar que um outro representa melhor o dado de determinada coluna. Mais detalhes sobre as especifica\u00e7\u00f5es de tipos e formatos de coluna nas Especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless Data ('dados sem fric\u00e7\u00e3o') . Voc\u00ea pode ampliar a qualidade da documenta\u00e7\u00e3o dos teus dados, adicionando propriedades: requerido ( required ), se for obrigat\u00f3rio ter dados na coluna (n\u00e3o pode haver campo 'NULL'); valores \u00fanicos ( unique ), se todos os valores da coluna forem \u00fanicos; chaves prim\u00e1ria ( Primary Key ) e/ou estrangeira ( Foreign Key ), para indicar vari\u00e1veis (coluna) que conectam tabelas (modelo entidade-relacionamento/M.E.R.) extras (clicar no bot\u00e3o '+ Add Metadata'): max/min (valores m\u00ednimo e m\u00e1ximo, se numeral) pattern (express\u00e3o regular, com sintaxe definida no XML Schema regular expression syntax ) enum (lista exaustiva que indica todos os poss\u00edveis valores de uma coluna) tela Add Metadata Mais informa\u00e7\u00f5es sobre a aplicabilidade de cada metadado restritivo ( constraints ) em [ Frictionless Table Schema Fields Constraints ](https://specs.frictionlessdata.io/table-schema/#constraints. Para qualquer arquivo (recurso ou Resource Data ) inclu\u00eddo, tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios t\u00edtulo ( Title ) e descri\u00e7\u00e3o ( Description ). Al\u00e9m disso, o formato ( Format ), tipo ( type ) e encoding tamb\u00e9m s\u00e3o obrigat\u00f3rios, mas j\u00e1 v\u00eam inferidos pelo CKAN. tela metadados recurso Voc\u00ea tamb\u00e9m pode adicionar mais metadados do recurso, clicando no bot\u00e3o '+Add Metadata' tela add metadata Se o conjunto contiver somente um recurso, clique no bot\u00e3o ' Validate ', para checar o resultado na por\u00e7\u00e3o superior da p\u00e1gina. Aparecendo o texto em verde ' Successfully saved resource ', pode clicar no bot\u00e3o 'Publish', no canto inferior da p\u00e1gina (o bot\u00e3o ' PUBLISH ' fica esmaecido, e somente se torna acess\u00edvel, num tom azul-escuro, ap\u00f3s voc\u00ea clicar em ' Validate '). OBS.IMPORTANTE! o texto que aparece ap\u00f3s clicar no bot\u00e3o 'Validate' n\u00e3o corresponde ao resultado da checagem se os dados est\u00e3o de acordo com os metadados informados, mas somente que o processo aconteceu. O resultado fica numa ' badge ' (ou etiqueta) de valida\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial de cada conjunto, com os dizeres DATAPACKAGE VALID (v\u00e1lido) ou DATAPACKAGE INVALID (inv\u00e1lido). Adicionar mais recursos e editar metadados \u2693\ufe0e Para adicionar mais um recurso, clique no bot\u00e3o '+ Add Resource' no final da p\u00e1gina: tela add resource Se voc\u00ea j\u00e1 tiver publicado um conjunto apenas com o primeiro recurso, pode voltar a adicionar mais recursos, ap\u00f3s clicar no conjunto, e no bot\u00e3o Gerenciar ( Manage ). Ent\u00e3o, na tela abaixo, clicar em '+Add new resource': tela add new resource pos publish Incluir um relacionamento (chaves prim\u00e1ria ' primary Key 'e estrangeira ' foreign Key ') \u2693\ufe0e Serve para representar o relacionamento entre colunas com mesmos valores (inst\u00e2ncias) de duas tabelas (recursos) que dizem respeito a um mesmo fen\u00f4meno. A visualiza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias entre as colunas que se relacionam podem ser notadas nas setas deste conjunto-teste . As chaves s\u00e3o inclu\u00eddas nas caixas de adi\u00e7\u00e3o de metadados, como as telas a seguir mostram: primary Key foreign Key","title":"Adicionar recurso e documentar seus metadados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/009_recurso/#adicionar-recurso-e-documentar-seus-metadados","text":"Ap\u00f3s criar o conjunto, voc\u00ea ser\u00e1 redirecionado para a p\u00e1gina (Home /Organizations / (sua organiza\u00e7\u00e3o) / (seu conjunto de dados) / Edit / Add New Resource) . Selecione o arquivo em sua m\u00e1quina e clique no bot\u00e3o 'Carregar' ( Load ): tela add new resource O nome do arquivo deve ser em letras min\u00fasculas, sem espa\u00e7os, separado por tra\u00e7os '-', sem caracteres especiais, acentos ou letras mai\u00fasculas (nome leg\u00edvel por m\u00e1quina). Ap\u00f3s clicar em load (carregar), o CKAN ir\u00e1 preencher o campo 'nome' automaticamente como o nome do arquivo que for carregado por voc\u00ea. Al\u00e9m disso, o CKAN vai inferir as colunas do arquivo tabular e carregar as informa\u00e7\u00f5es sobre os metadados de cada uma, para que voc\u00ea preencha: tela infer\u00eancia metadados Note que o nome do cabe\u00e7alho de cada coluna aparece, tal qual est\u00e1 registrado no arquivo carregado. Os nomes das colunas (ou cabe\u00e7alhos/headers devem ser preferencialmente leg\u00edveis por m\u00e1quina). Tamb\u00e9m h\u00e1 uma visualiza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos valores de cada coluna, ao clicar em Preview item , abaixo do nome: tela preview item Cada caixa pertence a uma coluna, que deve ter, pelo menos T\u00edtulo ( Title ), Descri\u00e7\u00e3o ( Description ), Tipo ( Type ) e Formato ( Format ). Clique em Editar metadado ( Edit Metadata ) para editar os metadados de cada coluna: tela infer\u00eancia metadados coluna O t\u00edtulo e a descri\u00e7\u00e3o devem ser leg\u00edveis por pessoas, ent\u00e3o comportam acentos, espa\u00e7os, mai\u00fasculas, caracteres especiais. O tipo e o formato dos valores de cada coluna s\u00e3o inferidos automaticamente pelo CKAN, mas voc\u00ea pode alter\u00e1-los, se julgar que um outro representa melhor o dado de determinada coluna. Mais detalhes sobre as especifica\u00e7\u00f5es de tipos e formatos de coluna nas Especifica\u00e7\u00f5es da Frictionless Data ('dados sem fric\u00e7\u00e3o') . Voc\u00ea pode ampliar a qualidade da documenta\u00e7\u00e3o dos teus dados, adicionando propriedades: requerido ( required ), se for obrigat\u00f3rio ter dados na coluna (n\u00e3o pode haver campo 'NULL'); valores \u00fanicos ( unique ), se todos os valores da coluna forem \u00fanicos; chaves prim\u00e1ria ( Primary Key ) e/ou estrangeira ( Foreign Key ), para indicar vari\u00e1veis (coluna) que conectam tabelas (modelo entidade-relacionamento/M.E.R.) extras (clicar no bot\u00e3o '+ Add Metadata'): max/min (valores m\u00ednimo e m\u00e1ximo, se numeral) pattern (express\u00e3o regular, com sintaxe definida no XML Schema regular expression syntax ) enum (lista exaustiva que indica todos os poss\u00edveis valores de uma coluna) tela Add Metadata Mais informa\u00e7\u00f5es sobre a aplicabilidade de cada metadado restritivo ( constraints ) em [ Frictionless Table Schema Fields Constraints ](https://specs.frictionlessdata.io/table-schema/#constraints. Para qualquer arquivo (recurso ou Resource Data ) inclu\u00eddo, tamb\u00e9m s\u00e3o necess\u00e1rios t\u00edtulo ( Title ) e descri\u00e7\u00e3o ( Description ). Al\u00e9m disso, o formato ( Format ), tipo ( type ) e encoding tamb\u00e9m s\u00e3o obrigat\u00f3rios, mas j\u00e1 v\u00eam inferidos pelo CKAN. tela metadados recurso Voc\u00ea tamb\u00e9m pode adicionar mais metadados do recurso, clicando no bot\u00e3o '+Add Metadata' tela add metadata Se o conjunto contiver somente um recurso, clique no bot\u00e3o ' Validate ', para checar o resultado na por\u00e7\u00e3o superior da p\u00e1gina. Aparecendo o texto em verde ' Successfully saved resource ', pode clicar no bot\u00e3o 'Publish', no canto inferior da p\u00e1gina (o bot\u00e3o ' PUBLISH ' fica esmaecido, e somente se torna acess\u00edvel, num tom azul-escuro, ap\u00f3s voc\u00ea clicar em ' Validate '). OBS.IMPORTANTE! o texto que aparece ap\u00f3s clicar no bot\u00e3o 'Validate' n\u00e3o corresponde ao resultado da checagem se os dados est\u00e3o de acordo com os metadados informados, mas somente que o processo aconteceu. O resultado fica numa ' badge ' (ou etiqueta) de valida\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial de cada conjunto, com os dizeres DATAPACKAGE VALID (v\u00e1lido) ou DATAPACKAGE INVALID (inv\u00e1lido).","title":"Adicionar recurso e documentar seus metadados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/009_recurso/#adicionar-mais-recursos-e-editar-metadados","text":"Para adicionar mais um recurso, clique no bot\u00e3o '+ Add Resource' no final da p\u00e1gina: tela add resource Se voc\u00ea j\u00e1 tiver publicado um conjunto apenas com o primeiro recurso, pode voltar a adicionar mais recursos, ap\u00f3s clicar no conjunto, e no bot\u00e3o Gerenciar ( Manage ). Ent\u00e3o, na tela abaixo, clicar em '+Add new resource': tela add new resource pos publish","title":"Adicionar mais recursos e editar metadados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/009_recurso/#incluir-um-relacionamento-chaves-primaria-primary-keye-estrangeira-foreign-key","text":"Serve para representar o relacionamento entre colunas com mesmos valores (inst\u00e2ncias) de duas tabelas (recursos) que dizem respeito a um mesmo fen\u00f4meno. A visualiza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias entre as colunas que se relacionam podem ser notadas nas setas deste conjunto-teste . As chaves s\u00e3o inclu\u00eddas nas caixas de adi\u00e7\u00e3o de metadados, como as telas a seguir mostram: primary Key foreign Key","title":"Incluir um relacionamento (chaves prim\u00e1ria 'primary Key'e estrangeira 'foreign Key')"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","valida\u00e7\u00e3o","metadados","qualidade"],"text":"Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica \u2693\ufe0e Esta etapa tamb\u00e9m serve para oferecer informa\u00e7\u00e3o \u00edntegra aos usu\u00e1rios. Consiste em comparar se os dados de cada vari\u00e1vel espelham fielmente a descri\u00e7\u00e3o contida no respectivo dicion\u00e1rio de dados. Verificar a valida\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Dados com o plugin ckanext-datapackage-creator \u2693\ufe0e tela 1\u00aa valida\u00e7\u00e3o com um recurso Para cada edi\u00e7\u00e3o em algum recurso em que o bot\u00e3o 'Publish' tenha sido acionado, haver\u00e1 um novo relat\u00f3rio de valida\u00e7\u00e3o acess\u00edvel, como exemplificado abaixo: No caso acima, houve uma refer\u00eancia incorreta de chaves prim\u00e1ria (primary key) e chave estrangeira (foreign key). Corrigir eventuais inconsist\u00eancias (rol exemplificativo) \u2693\ufe0e Tipo de dado da coluna: data, numeral inteiro/decimal, com v\u00edrgulas, etc. Chaves prim\u00e1ria e estrangeira Nomes cabe\u00e7alho Linhas repetidas Encoding Verificar relacionamento \u2693\ufe0e tela DER com 1\u00ba recurso tela DER com um chaveamento/rela\u00e7\u00e3o entre 2 tabelas Verificar dicion\u00e1rios de dados \u2693\ufe0e tela dicion\u00e1rio de dados tela view metadata Opera\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com o framework da Frictionless Data \u2693\ufe0e O conjunto de ferramentas da especifica\u00e7\u00e3o Frictionless permite automatizar a valida\u00e7\u00e3o, seja no HD local, ou conectado a um reposit\u00f3rio GitHub onde o conjuntos de dados esteja hospedado. Na oficina \"Dados abertos sem fric\u00e7\u00e3o\" ( v\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o ) realizada em novembro de 2020, durante a semana INOVA, foi demonstrado como preparar um conjunto de dados para publica\u00e7\u00e3o, com ferramenta online da Frictionless Data (especifica\u00e7\u00e3o de metadados utilizada no Portal de Dados Abertos). Seu conte\u00fado inclui a documenta\u00e7\u00e3o de um pequeno conjunto de dados, com a ferramenta online datapackage creator seguido da valida\u00e7\u00e3o e limpeza. O webn\u00e1rio \"Como gerenciar dados abertos utilizando o DPCKAN\" ( v\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o ) , realizado na Escola de Dados da Open Knowledge Brasil, em mar\u00e7o de 2023, tamb\u00e9m abordou exemplos de como inferir, documentar os metadados e valid\u00e1-los, com a ferramenta CLI (linha de comando) dpckan e tamb\u00e9m com a extens\u00e3o (plugin) ckanext-datapackage-creator, de interface gr\u00e1fica (GUI). Uma lista compreensiva dos erros de valida\u00e7\u00e3o mais comuns pode ser acessada na pr\u00f3xima sess\u00e3o.","title":"Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/#validacao-automatica","text":"Esta etapa tamb\u00e9m serve para oferecer informa\u00e7\u00e3o \u00edntegra aos usu\u00e1rios. Consiste em comparar se os dados de cada vari\u00e1vel espelham fielmente a descri\u00e7\u00e3o contida no respectivo dicion\u00e1rio de dados.","title":"Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/#verificar-a-validacao-dos-dados-no-portal-de-dados-com-o-plugin-ckanext-datapackage-creator","text":"tela 1\u00aa valida\u00e7\u00e3o com um recurso Para cada edi\u00e7\u00e3o em algum recurso em que o bot\u00e3o 'Publish' tenha sido acionado, haver\u00e1 um novo relat\u00f3rio de valida\u00e7\u00e3o acess\u00edvel, como exemplificado abaixo: No caso acima, houve uma refer\u00eancia incorreta de chaves prim\u00e1ria (primary key) e chave estrangeira (foreign key).","title":"Verificar a valida\u00e7\u00e3o dos dados no Portal de Dados com o plugin ckanext-datapackage-creator"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/#corrigir-eventuais-inconsistencias-rol-exemplificativo","text":"Tipo de dado da coluna: data, numeral inteiro/decimal, com v\u00edrgulas, etc. Chaves prim\u00e1ria e estrangeira Nomes cabe\u00e7alho Linhas repetidas Encoding","title":"Corrigir eventuais inconsist\u00eancias (rol exemplificativo)"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/#verificar-relacionamento","text":"tela DER com 1\u00ba recurso tela DER com um chaveamento/rela\u00e7\u00e3o entre 2 tabelas","title":"Verificar relacionamento"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/#verificar-dicionarios-de-dados","text":"tela dicion\u00e1rio de dados tela view metadata","title":"Verificar dicion\u00e1rios de dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/010_validacao/#operacao-da-validacao-com-o-framework-da-frictionless-data","text":"O conjunto de ferramentas da especifica\u00e7\u00e3o Frictionless permite automatizar a valida\u00e7\u00e3o, seja no HD local, ou conectado a um reposit\u00f3rio GitHub onde o conjuntos de dados esteja hospedado. Na oficina \"Dados abertos sem fric\u00e7\u00e3o\" ( v\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o ) realizada em novembro de 2020, durante a semana INOVA, foi demonstrado como preparar um conjunto de dados para publica\u00e7\u00e3o, com ferramenta online da Frictionless Data (especifica\u00e7\u00e3o de metadados utilizada no Portal de Dados Abertos). Seu conte\u00fado inclui a documenta\u00e7\u00e3o de um pequeno conjunto de dados, com a ferramenta online datapackage creator seguido da valida\u00e7\u00e3o e limpeza. O webn\u00e1rio \"Como gerenciar dados abertos utilizando o DPCKAN\" ( v\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o ) , realizado na Escola de Dados da Open Knowledge Brasil, em mar\u00e7o de 2023, tamb\u00e9m abordou exemplos de como inferir, documentar os metadados e valid\u00e1-los, com a ferramenta CLI (linha de comando) dpckan e tamb\u00e9m com a extens\u00e3o (plugin) ckanext-datapackage-creator, de interface gr\u00e1fica (GUI). Uma lista compreensiva dos erros de valida\u00e7\u00e3o mais comuns pode ser acessada na pr\u00f3xima sess\u00e3o.","title":"Opera\u00e7\u00e3o da valida\u00e7\u00e3o com o framework da Frictionless Data"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","valida\u00e7\u00e3o","metadados","qualidade"],"text":"Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Este documento segue, tanto quanto poss\u00edvel, a estrutura de classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica por assunto e m\u00e9todo de descri\u00e7\u00e3o abaixo: Natureza/grupo do erro \u2693\ufe0e T\u00edtulo do erro \u2693\ufe0e Caso de uso Item Descri\u00e7\u00e3o sucinta Exemplo copiado de mensagem de erro ap\u00f3s frictionless validate na bash cell Exemplo copiado de mensagem de erro de relat\u00f3rio online ( github actions ) Print do arquivo e/ou pasta mostrando o erro Solu\u00e7\u00e3o proposta 1. Sobre os arquivos de metadados e seu conte\u00fado \u2693\ufe0e (inicio) 1.1. Sintaxe do datapackage.json : \u2693\ufe0e a. faltou abrir ou fechar algum campo com aspas, \"\", colchetes '[ ]' ou chaves '{ }' Esse problema pode acontecer na inclus\u00e3o ou edi\u00e7\u00e3o de qualquer propriedade ou seu valor, como por exemplo: edi\u00e7\u00e3o do name , title , ou description , do conjunto ou dos resources ; nas propriedades das vari\u00e1veis/colunas de cada resource ( schema ); na inclus\u00e3o de pastas para resource (i.e.: 'data/resource.csv'), schema.json , dialect.json , etc; na inclus\u00e3o de novo recurso; na inclus\u00e3o da propriedade owner_org ; dentre outros ... $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============= =================================================================================================================================== code message ============= =================================================================================================================================== package-error The data package has an error: cannot extract metadata \"datapackage.json\" because \"Expecting value: line 101 column 28 (char 3812)\" ============= =================================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o: corrigir a sintaxe do arquivo datapackage.json na linha indicada pela mensagem de erro, utilizando o editor de texto ou o editor de arquivos do GitHub (que tamb\u00e9m podem fazer marca\u00e7\u00f5es visuais de erros de sintaxe). b. faltou/sobrou alguma v\u00edrgula Esse problema pode acontecer em diversas situa\u00e7\u00f5es, tal qual exemplificado no caso de uso anterior. $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============= ========================================================================================================================================== code message ============= ========================================================================================================================================== package-error The data package has an error: cannot extract metadata \"datapackage.json\" because \"Expecting ',' delimiter: line 96 column 11 (char 3621)\" ============= ========================================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o : corrigir a sintaxe do arquivo datapackage.json na linha indicada pela mensagem de erro, utilizando o editor de texto ou o editor de arquivos do GitHub (que tamb\u00e9m podem fazer marca\u00e7\u00f5es visuais de erros de sintaxe). 1.2. Nome name do recurso cont\u00e9m caracteres fora da faixa permitida \u2693\ufe0e (inicio) A especifica\u00e7\u00e3o Frictionless n\u00e3o aceita espa\u00e7os, letras mai\u00fasculas ou caracteres especiais no valor deste campo: $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============= ================================================================================================================================================================================================================ code message ============= ================================================================================================================================================================================================================ package-error The data package has an error: \"'doa\u2592\u2592es-comodatos-amigo-estado-mg' does not match '^([-a-z0-9._/])+$'\" at \"resources/0/name\" in metadata and at \"properties/resources/items/properties/name/pattern\" in profile ============= ================================================================================================================================================================================================================ Solu\u00e7\u00e3o : corrigir a propriedade name contendo especifica\u00e7\u00f5es leg\u00edveis por m\u00e1quina . 1.3. O caminho path incorreto \u2693\ufe0e (inicio) a. onde se localizam os arquivos de dados: $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ============ ============================================================================================================================== row field code message === ===== ============ ============================================================================================================================== scheme-error The data source could not be successfully loaded: [Errno 2] No such file or directory: 'doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv' === ===== ============ ============================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o : corrigir o valor da propriedade path incorporando o nome da pasta ou URL onde se localiza o recurso, ou corrigindo o nome do recurso, se for o caso. b. onde se localizam os arquivos de metadados datapackage.json , o schema.json , ou o dialect.json $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============ ======================================================================================================================= code message ============ ======================================================================================================================= schema-error Schema is not valid: cannot extract metadata \"schema.json\" because \"[Errno 2] No such file or directory: 'schema.json'\" ============ ======================================================================================================================= Solu\u00e7\u00e3o : corrigir o valor da propriedade path incorporando o nome da pasta ou URL onde se localiza o schema ou dialect , ou corrigindo seu nome, se for o caso. 2. Sobre os arquivos de dados e seu conte\u00fado \u2693\ufe0e (inicio) 2.1. Diverg\u00eancias de caracter\u00edsticas dos dados no datapackage.json \u2693\ufe0e 2.1.1. formatos de data Observar se a estrutura f\u00edsica do dado est\u00e1 coerente com sua representa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica no arquivo de metadados datapackage.json , ex: AAAA/MM/DD (formato default para data na especifica\u00e7\u00e3o Frictionless ); dd/mm/aaaa (formato usual no Brasil e como geralmente esse tipo de vari\u00e1vel \u00e9 exportado do excel) { \"name\": \"date\", \"type\": \"date\", \"format\": \"default\", \"title\": \"Date\" }, Solu\u00e7\u00e3o : adequar o formato da data no datapackage.json ou no arquivo de dados: 2.1.2. dado obrigat\u00f3rio ausente (inicio) $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ========== ================================================================================================= row field code message === ===== ========== ================================================================================================= 51 9 type-error Type error in the cell \"\" in row \"51\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" === ===== ========== ================================================================================================= { \"name\": \"VALOR\", \"type\": \"number\", \"format\": \"default\", \"title\": \"Valor\", \"description\": \"Valor estimado do bem ou servi\u00e7o doado ou oferecido em comodato. Pode ser em moeda nacional ou estrangeira.\", \"groupChar\": \".\", \"decimalChar\": \",\" } ] \"missingValues\": [ \"NA\" ] Solu\u00e7\u00e3o : completar o valor ausente indicado no arquivo do recurso. Se ele n\u00e3o for obrigat\u00f3rio, aplicar 'NA' na c\u00e9lula indicada no arquivo do recurso. 2.1.3. valor num\u00e9rico n\u00e3o inteiro (inicio) faltou informar os separadores de milhar (groupChar) e decimais (decimalChar): $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ========== ============================================================================================================= row field code message === ===== ========== ============================================================================================================= 2 9 type-error Type error in the cell \"300.000,00\" in row \"2\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" 3 9 type-error Type error in the cell \"220.000,00\" in row \"3\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" 4 9 type-error Type error in the cell \"347.000,00\" in row \"4\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" Solu\u00e7\u00e3o : aplicar as propriedades de separador de milhar groupChar e/ou separador de decimais decimalChar , sempre quando o valor num\u00e9rico utilizar essa grafia. Alterar o valor da propriedade type de integer para number : \"type\": \"number\", \"format\": \"default\", \"title\": \"Valor\", \"groupChar\": \".\", \"decimalChar\": \",\" 2.1.4. valor fora das caracter\u00edsticas informadas (inicio) a. type-error $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ========== ======================================================================================================= row field code message === ===== ========== ======================================================================================================= 2 9 type-error Type error in the cell \"300000%\" in row \"2\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" === ===== ========== ======================================================================================================= Solu\u00e7\u00e3o : alterar os valores no arquivo do recurso, observando as caracter\u00edsticas das vari\u00e1veis num\u00e9ricas indicadas no datapackage.json . Caso o problema tenha sido na descri\u00e7\u00e3o do dado, alterar as propriedades necess\u00e1rias no datapackage.json . b. constraint-error - pattern $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ================ ============================================================================================================================================== row field code message === ===== ================ ============================================================================================================================================== 2 10 constraint-error The cell \"R$\" in row at position \"2\" and field \"MOEDA\" at position \"10\" does not conform to a constraint: constraint \"pattern\" is \"^[A-Z]{3}$\" === ===== ================ ============================================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o : alterar os valores no arquivo do recurso, observando as caracter\u00edsticas das vari\u00e1veis indicadas no datapackage.json . Caso o problema tenha sido na descri\u00e7\u00e3o do dado, alterar as propriedades necess\u00e1rias no datapackage.json . 2.2. Valores fora dos campos delimitadores (, ou ;): \u2693\ufe0e (inicio) Na convers\u00e3o de tipos de arquivo, texto ou valores de uma coluna podem 'vazar'. Observar se h\u00e1 sinais de pontua\u00e7\u00e3o (',', ';') que tamb\u00e9m funcionam como delimitadores, e podem redundar no erro: $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ========== ====================================== code message ========== ====================================== task-error The task has an error: 'fieldPosition' ========== ====================================== Solu\u00e7\u00e3o : verificar se colunas de texto cont\u00eam ',' e/ou ';' que possam estar sendo interpretados como delimitadores de coluna. Delimitar os valores das colunas de texto em suas respsectivas c\u00e9lulas, utilizando aspas no editor de csv . 2.3. Arquivo de dados sem encoding utf-8 \u2693\ufe0e (inicio) a. encoding Western, Latin, Windows... b. encoding UTF-8 sem Byte Order Mask (BOM) A assinatura 'Byte Order Mask (BOM)' preserva a visualia\u00e7\u00e3o adequada dos caracteres especiais, quando h\u00e1 convers\u00e3o de arquivo tabular do formato excel para csv . Quando esta n\u00e3o est\u00e1 aplicada, pode ocorrer o problema em outras ferramentas de edi\u00e7\u00e3o de csv , como o excel : Solu\u00e7\u00e3o : gerar o arquivo csv com o BOM. No editor de texto Sublime, 'Save with Encoding --> UTF-8 with BOM'. Via Python, usando o pacote 'Pandas', aplicar read_file.to_csv (csv_file_path, encoding = 'utf-8-sig') . Appendix - Lista de verifica\u00e7\u00e3o Frictionless - 'Validation Checks' \u2693\ufe0e (inicio) ['hash-count-error', 'byte-count-error', 'field-count-error', 'row-count-error', 'blank-header', 'extra-label', 'missing-label', 'blank-label', 'duplicate-label', 'incorrect-label', 'blank-row', 'primary-key-error', 'foreign-key-error', 'extra-cell', 'missing-cell', 'type-error', 'constraint-error', 'unique-error']","title":"Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#erros-comuns-de-validacao","text":"Este documento segue, tanto quanto poss\u00edvel, a estrutura de classifica\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica por assunto e m\u00e9todo de descri\u00e7\u00e3o abaixo:","title":"Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#naturezagrupo-do-erro","text":"","title":"Natureza/grupo do erro"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#titulo-do-erro","text":"Caso de uso Item Descri\u00e7\u00e3o sucinta Exemplo copiado de mensagem de erro ap\u00f3s frictionless validate na bash cell Exemplo copiado de mensagem de erro de relat\u00f3rio online ( github actions ) Print do arquivo e/ou pasta mostrando o erro Solu\u00e7\u00e3o proposta","title":"T\u00edtulo do erro"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#1-sobre-os-arquivos-de-metadados-e-seu-conteudo","text":"(inicio)","title":"1. Sobre os arquivos de metadados e seu conte\u00fado"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#11-sintaxe-do-datapackagejson","text":"a. faltou abrir ou fechar algum campo com aspas, \"\", colchetes '[ ]' ou chaves '{ }' Esse problema pode acontecer na inclus\u00e3o ou edi\u00e7\u00e3o de qualquer propriedade ou seu valor, como por exemplo: edi\u00e7\u00e3o do name , title , ou description , do conjunto ou dos resources ; nas propriedades das vari\u00e1veis/colunas de cada resource ( schema ); na inclus\u00e3o de pastas para resource (i.e.: 'data/resource.csv'), schema.json , dialect.json , etc; na inclus\u00e3o de novo recurso; na inclus\u00e3o da propriedade owner_org ; dentre outros ... $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============= =================================================================================================================================== code message ============= =================================================================================================================================== package-error The data package has an error: cannot extract metadata \"datapackage.json\" because \"Expecting value: line 101 column 28 (char 3812)\" ============= =================================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o: corrigir a sintaxe do arquivo datapackage.json na linha indicada pela mensagem de erro, utilizando o editor de texto ou o editor de arquivos do GitHub (que tamb\u00e9m podem fazer marca\u00e7\u00f5es visuais de erros de sintaxe). b. faltou/sobrou alguma v\u00edrgula Esse problema pode acontecer em diversas situa\u00e7\u00f5es, tal qual exemplificado no caso de uso anterior. $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============= ========================================================================================================================================== code message ============= ========================================================================================================================================== package-error The data package has an error: cannot extract metadata \"datapackage.json\" because \"Expecting ',' delimiter: line 96 column 11 (char 3621)\" ============= ========================================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o : corrigir a sintaxe do arquivo datapackage.json na linha indicada pela mensagem de erro, utilizando o editor de texto ou o editor de arquivos do GitHub (que tamb\u00e9m podem fazer marca\u00e7\u00f5es visuais de erros de sintaxe).","title":"1.1. Sintaxe do datapackage.json:"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#12-nome-name-do-recurso-contem-caracteres-fora-da-faixa-permitida","text":"(inicio) A especifica\u00e7\u00e3o Frictionless n\u00e3o aceita espa\u00e7os, letras mai\u00fasculas ou caracteres especiais no valor deste campo: $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============= ================================================================================================================================================================================================================ code message ============= ================================================================================================================================================================================================================ package-error The data package has an error: \"'doa\u2592\u2592es-comodatos-amigo-estado-mg' does not match '^([-a-z0-9._/])+$'\" at \"resources/0/name\" in metadata and at \"properties/resources/items/properties/name/pattern\" in profile ============= ================================================================================================================================================================================================================ Solu\u00e7\u00e3o : corrigir a propriedade name contendo especifica\u00e7\u00f5es leg\u00edveis por m\u00e1quina .","title":"1.2. Nome name do recurso cont\u00e9m caracteres fora da faixa permitida"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#13-o-caminho-path-incorreto","text":"(inicio) a. onde se localizam os arquivos de dados: $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ============ ============================================================================================================================== row field code message === ===== ============ ============================================================================================================================== scheme-error The data source could not be successfully loaded: [Errno 2] No such file or directory: 'doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv' === ===== ============ ============================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o : corrigir o valor da propriedade path incorporando o nome da pasta ou URL onde se localiza o recurso, ou corrigindo o nome do recurso, se for o caso. b. onde se localizam os arquivos de metadados datapackage.json , o schema.json , ou o dialect.json $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ============ ======================================================================================================================= code message ============ ======================================================================================================================= schema-error Schema is not valid: cannot extract metadata \"schema.json\" because \"[Errno 2] No such file or directory: 'schema.json'\" ============ ======================================================================================================================= Solu\u00e7\u00e3o : corrigir o valor da propriedade path incorporando o nome da pasta ou URL onde se localiza o schema ou dialect , ou corrigindo seu nome, se for o caso.","title":"1.3. O caminho path incorreto"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#2-sobre-os-arquivos-de-dados-e-seu-conteudo","text":"(inicio)","title":"2. Sobre os arquivos de dados e seu conte\u00fado"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#21-divergencias-de-caracteristicas-dos-dados-no-datapackagejson","text":"2.1.1. formatos de data Observar se a estrutura f\u00edsica do dado est\u00e1 coerente com sua representa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica no arquivo de metadados datapackage.json , ex: AAAA/MM/DD (formato default para data na especifica\u00e7\u00e3o Frictionless ); dd/mm/aaaa (formato usual no Brasil e como geralmente esse tipo de vari\u00e1vel \u00e9 exportado do excel) { \"name\": \"date\", \"type\": \"date\", \"format\": \"default\", \"title\": \"Date\" }, Solu\u00e7\u00e3o : adequar o formato da data no datapackage.json ou no arquivo de dados: 2.1.2. dado obrigat\u00f3rio ausente (inicio) $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ========== ================================================================================================= row field code message === ===== ========== ================================================================================================= 51 9 type-error Type error in the cell \"\" in row \"51\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" === ===== ========== ================================================================================================= { \"name\": \"VALOR\", \"type\": \"number\", \"format\": \"default\", \"title\": \"Valor\", \"description\": \"Valor estimado do bem ou servi\u00e7o doado ou oferecido em comodato. Pode ser em moeda nacional ou estrangeira.\", \"groupChar\": \".\", \"decimalChar\": \",\" } ] \"missingValues\": [ \"NA\" ] Solu\u00e7\u00e3o : completar o valor ausente indicado no arquivo do recurso. Se ele n\u00e3o for obrigat\u00f3rio, aplicar 'NA' na c\u00e9lula indicada no arquivo do recurso. 2.1.3. valor num\u00e9rico n\u00e3o inteiro (inicio) faltou informar os separadores de milhar (groupChar) e decimais (decimalChar): $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ========== ============================================================================================================= row field code message === ===== ========== ============================================================================================================= 2 9 type-error Type error in the cell \"300.000,00\" in row \"2\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" 3 9 type-error Type error in the cell \"220.000,00\" in row \"3\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" 4 9 type-error Type error in the cell \"347.000,00\" in row \"4\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" Solu\u00e7\u00e3o : aplicar as propriedades de separador de milhar groupChar e/ou separador de decimais decimalChar , sempre quando o valor num\u00e9rico utilizar essa grafia. Alterar o valor da propriedade type de integer para number : \"type\": \"number\", \"format\": \"default\", \"title\": \"Valor\", \"groupChar\": \".\", \"decimalChar\": \",\" 2.1.4. valor fora das caracter\u00edsticas informadas (inicio) a. type-error $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ========== ======================================================================================================= row field code message === ===== ========== ======================================================================================================= 2 9 type-error Type error in the cell \"300000%\" in row \"2\" and field \"VALOR\" at position \"9\": type is \"number/default\" === ===== ========== ======================================================================================================= Solu\u00e7\u00e3o : alterar os valores no arquivo do recurso, observando as caracter\u00edsticas das vari\u00e1veis num\u00e9ricas indicadas no datapackage.json . Caso o problema tenha sido na descri\u00e7\u00e3o do dado, alterar as propriedades necess\u00e1rias no datapackage.json . b. constraint-error - pattern $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: data/doacoes-comodatos-amigo-estado-mg.csv # ------- === ===== ================ ============================================================================================================================================== row field code message === ===== ================ ============================================================================================================================================== 2 10 constraint-error The cell \"R$\" in row at position \"2\" and field \"MOEDA\" at position \"10\" does not conform to a constraint: constraint \"pattern\" is \"^[A-Z]{3}$\" === ===== ================ ============================================================================================================================================== Solu\u00e7\u00e3o : alterar os valores no arquivo do recurso, observando as caracter\u00edsticas das vari\u00e1veis indicadas no datapackage.json . Caso o problema tenha sido na descri\u00e7\u00e3o do dado, alterar as propriedades necess\u00e1rias no datapackage.json .","title":"2.1. Diverg\u00eancias de caracter\u00edsticas dos dados no datapackage.json"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#22-valores-fora-dos-campos-delimitadores-ou","text":"(inicio) Na convers\u00e3o de tipos de arquivo, texto ou valores de uma coluna podem 'vazar'. Observar se h\u00e1 sinais de pontua\u00e7\u00e3o (',', ';') que tamb\u00e9m funcionam como delimitadores, e podem redundar no erro: $ frictionless validate datapackage.json # ------- # invalid: datapackage.json # ------- ========== ====================================== code message ========== ====================================== task-error The task has an error: 'fieldPosition' ========== ====================================== Solu\u00e7\u00e3o : verificar se colunas de texto cont\u00eam ',' e/ou ';' que possam estar sendo interpretados como delimitadores de coluna. Delimitar os valores das colunas de texto em suas respsectivas c\u00e9lulas, utilizando aspas no editor de csv .","title":"2.2. Valores fora dos campos delimitadores (, ou ;):"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#23-arquivo-de-dados-sem-encoding-utf-8","text":"(inicio) a. encoding Western, Latin, Windows... b. encoding UTF-8 sem Byte Order Mask (BOM) A assinatura 'Byte Order Mask (BOM)' preserva a visualia\u00e7\u00e3o adequada dos caracteres especiais, quando h\u00e1 convers\u00e3o de arquivo tabular do formato excel para csv . Quando esta n\u00e3o est\u00e1 aplicada, pode ocorrer o problema em outras ferramentas de edi\u00e7\u00e3o de csv , como o excel : Solu\u00e7\u00e3o : gerar o arquivo csv com o BOM. No editor de texto Sublime, 'Save with Encoding --> UTF-8 with BOM'. Via Python, usando o pacote 'Pandas', aplicar read_file.to_csv (csv_file_path, encoding = 'utf-8-sig') .","title":"2.3. Arquivo de dados sem encoding utf-8"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/011_erros_comuns_validacao/#appendix-lista-de-verificacao-frictionless-validation-checks","text":"(inicio) ['hash-count-error', 'byte-count-error', 'field-count-error', 'row-count-error', 'blank-header', 'extra-label', 'missing-label', 'blank-label', 'duplicate-label', 'incorrect-label', 'blank-row', 'primary-key-error', 'foreign-key-error', 'extra-cell', 'missing-cell', 'type-error', 'constraint-error', 'unique-error']","title":"Appendix - Lista de verifica\u00e7\u00e3o Frictionless - 'Validation Checks'"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/012_publicar_baixar/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","capacita\u00e7\u00e3o","tutoriais","guias","treinamento"],"text":"Publicar dados \u2693\ufe0e Ap\u00f3s adicionar os recursos desejados, clique no bot\u00e3o ' Validate ', para checar se o arquivo e seus metadados foram salvos na por\u00e7\u00e3o superior da p\u00e1gina. Aparecendo o texto em verde ' Successfully saved resource ', pode clicar no bot\u00e3o 'Publish', no canto inferior da p\u00e1gina (o bot\u00e3o ' PUBLISH ' fica esmaecido, e somente se torna acess\u00edvel, num tom azul-escuro, ap\u00f3s clicar em ' Validate '). OBS.IMPORTANTE! o texto que aparece ap\u00f3s clicar no bot\u00e3o 'Validate' n\u00e3o corresponde ao resultado da checagem se os dados est\u00e3o de acordo com os metadados informados, mas somente que o processo aconteceu. O resultado fica numa ' badge ' (ou etiqueta) de valida\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial de cada conjunto, com os dizeres DATAPACKAGE VALID (v\u00e1lido) ou DATAPACKAGE INVALID (inv\u00e1lido). Ap\u00f3s publicado, a tela exibida com o conjunto e seus recursos: Baixar conjunto de dados \u2693\ufe0e Basta marcar os recursos/arquivos desejados na caixa de sele\u00e7\u00e3o ao lado do nome de cada um (ou todos, em ' Select all \"), e clicar o bot\u00e3o verde \u00e0 direita ( Download Selected ):","title":"Publicar dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/012_publicar_baixar/#publicar-dados","text":"Ap\u00f3s adicionar os recursos desejados, clique no bot\u00e3o ' Validate ', para checar se o arquivo e seus metadados foram salvos na por\u00e7\u00e3o superior da p\u00e1gina. Aparecendo o texto em verde ' Successfully saved resource ', pode clicar no bot\u00e3o 'Publish', no canto inferior da p\u00e1gina (o bot\u00e3o ' PUBLISH ' fica esmaecido, e somente se torna acess\u00edvel, num tom azul-escuro, ap\u00f3s clicar em ' Validate '). OBS.IMPORTANTE! o texto que aparece ap\u00f3s clicar no bot\u00e3o 'Validate' n\u00e3o corresponde ao resultado da checagem se os dados est\u00e3o de acordo com os metadados informados, mas somente que o processo aconteceu. O resultado fica numa ' badge ' (ou etiqueta) de valida\u00e7\u00e3o na p\u00e1gina inicial de cada conjunto, com os dizeres DATAPACKAGE VALID (v\u00e1lido) ou DATAPACKAGE INVALID (inv\u00e1lido). Ap\u00f3s publicado, a tela exibida com o conjunto e seus recursos:","title":"Publicar dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/012_publicar_baixar/#baixar-conjunto-de-dados","text":"Basta marcar os recursos/arquivos desejados na caixa de sele\u00e7\u00e3o ao lado do nome de cada um (ou todos, em ' Select all \"), e clicar o bot\u00e3o verde \u00e0 direita ( Download Selected ):","title":"Baixar conjunto de dados"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/015_solicitacao_cadastro/","tags":["cadastro","login","publica\u00e7\u00e3o"],"text":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos \u2693\ufe0e Passos para gerar um novo processo no SEI e enviar o formul\u00e1rio preenchido para a DCTA: O tipo do processo \u00e9 'Incremento da Transpar\u00eancia P\u00fablica. Informa\u00e7\u00e3o Institucional: Divulga\u00e7\u00e3o de Dados Gov em Formato Abe: Depois de criado o processo, selecionar o Tipo de Documento 'CGE - Cadastro de Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos' (pode ser necess\u00e1rio clicar no s\u00edmbolo '+' para aparecer a listagem completa por palavra-chave buscada 'CGE', 'cadastro', 'portal'): Ap\u00f3s preenchido e assinado, gentileza tramitar para CGE/SUTI/SCT/DCTA. OBSERVA\u00c7\u00c3O SOBRE O CAMPO E-MAIL DA CHEFIA IMEDIATA: preencher com o e-mail institucional do SETOR, que servir\u00e1 de refer\u00eancia para contato na p\u00e1gina inicial do conjunto de dados que vier a ser publicado Quando recebermos, vamos enviar um convite para o e-mail pessoal cadastrado, para que possa criar o correspondente usu\u00e1rio, dentro da organiza\u00e7\u00e3o, e publicar os conjuntos de dados que j\u00e1 estejam documentados e v\u00e1lidos de acordo com o processo de abertura.","title":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/015_solicitacao_cadastro/#solicitacao-de-cadastro-de-novo-usuario-no-portal-de-dados-abertos","text":"Passos para gerar um novo processo no SEI e enviar o formul\u00e1rio preenchido para a DCTA: O tipo do processo \u00e9 'Incremento da Transpar\u00eancia P\u00fablica. Informa\u00e7\u00e3o Institucional: Divulga\u00e7\u00e3o de Dados Gov em Formato Abe: Depois de criado o processo, selecionar o Tipo de Documento 'CGE - Cadastro de Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos' (pode ser necess\u00e1rio clicar no s\u00edmbolo '+' para aparecer a listagem completa por palavra-chave buscada 'CGE', 'cadastro', 'portal'): Ap\u00f3s preenchido e assinado, gentileza tramitar para CGE/SUTI/SCT/DCTA. OBSERVA\u00c7\u00c3O SOBRE O CAMPO E-MAIL DA CHEFIA IMEDIATA: preencher com o e-mail institucional do SETOR, que servir\u00e1 de refer\u00eancia para contato na p\u00e1gina inicial do conjunto de dados que vier a ser publicado Quando recebermos, vamos enviar um convite para o e-mail pessoal cadastrado, para que possa criar o correspondente usu\u00e1rio, dentro da organiza\u00e7\u00e3o, e publicar os conjuntos de dados que j\u00e1 estejam documentados e v\u00e1lidos de acordo com o processo de abertura.","title":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/016_semana_controle/","tags":["publica\u00e7\u00e3o","capacita\u00e7\u00e3o","tutoriais","guias","treinamento"],"text":"Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios \u2693\ufe0e Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o em Publica\u00e7\u00e3o de Dados - V\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o , realizada no dia 10/05/2023, durante a Semana Mineira do Controle Interno Webn\u00e1rio OKBr mar\u00e7o/2023 - Gerenciando dados no CKAN com dpckan e ckanext-datapackage-creator - v\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o sobre dados abertos","title":"Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios"},{"location":"2.%20Ciclo%20de%20publica%C3%A7%C3%A3o%20de%20dados/016_semana_controle/#oficinas-capacitacoes-palestras-webnarios","text":"Oficina de Capacita\u00e7\u00e3o em Publica\u00e7\u00e3o de Dados - V\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o , realizada no dia 10/05/2023, durante a Semana Mineira do Controle Interno Webn\u00e1rio OKBr mar\u00e7o/2023 - Gerenciando dados no CKAN com dpckan e ckanext-datapackage-creator - v\u00eddeo e apresenta\u00e7\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o sobre dados abertos","title":"Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios"},{"location":"3.%20Consulta%20e%20uso%20dos%20dados/017_acesso_consulta_portal-CLI_API/","text":"Acesso e consulta aos dados do Portal com ferramentas open source \u2693\ufe0e Casos de Uso de leitura de dados com pacote pandas do Python \u2693\ufe0e Compras e Contratos Remunera\u00e7\u00e3o","title":"Acesso e consulta aos dados do Portal com ferramentas open source"},{"location":"3.%20Consulta%20e%20uso%20dos%20dados/017_acesso_consulta_portal-CLI_API/#acesso-e-consulta-aos-dados-do-portal-com-ferramentas-open-source","text":"","title":"Acesso e consulta aos dados do Portal com ferramentas open source"},{"location":"3.%20Consulta%20e%20uso%20dos%20dados/017_acesso_consulta_portal-CLI_API/#casos-de-uso-de-leitura-de-dados-com-pacote-pandas-do-python","text":"Compras e Contratos Remunera\u00e7\u00e3o","title":"Casos de Uso de leitura de dados com pacote pandas do Python"},{"location":"3.%20Consulta%20e%20uso%20dos%20dados/018_acesso_consulta_portal_GUI/","text":"Acessando o Portal e consultando dados \u2693\ufe0e guia de refer\u00eancia para uso cidad\u00e3o \u2693\ufe0e","title":"Acessando o Portal e consultando dados"},{"location":"3.%20Consulta%20e%20uso%20dos%20dados/018_acesso_consulta_portal_GUI/#acessando-o-portal-e-consultando-dados","text":"","title":"Acessando o Portal e consultando dados"},{"location":"3.%20Consulta%20e%20uso%20dos%20dados/018_acesso_consulta_portal_GUI/#guia-de-referencia-para-uso-cidadao","text":"","title":"guia de refer\u00eancia para uso cidad\u00e3o"},{"location":"2023-03-10_tags/","text":"Tags \u2693\ufe0e Following is a list of relevant tags: cadastro \u2693\ufe0e Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos capacita\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios guias \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios login \u2693\ufe0e Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos metadados \u2693\ufe0e Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o publica\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Escolha das Bases Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o Publicar dados Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios qualidade \u2693\ufe0e Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o treinamento \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios tutoriais \u2693\ufe0e Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios valida\u00e7\u00e3o \u2693\ufe0e Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"Tags"},{"location":"2023-03-10_tags/#tags","text":"Following is a list of relevant tags:","title":"Tags"},{"location":"2023-03-10_tags/#cadastro","text":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos","title":"cadastro"},{"location":"2023-03-10_tags/#capacitacao","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"capacita\u00e7\u00e3o"},{"location":"2023-03-10_tags/#guias","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"guias"},{"location":"2023-03-10_tags/#login","text":"Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos","title":"login"},{"location":"2023-03-10_tags/#metadados","text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"metadados"},{"location":"2023-03-10_tags/#publicacao","text":"Escolha das Bases Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o Publicar dados Solicita\u00e7\u00e3o de Cadastro de Novo Usu\u00e1rio no Portal de Dados Abertos Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"publica\u00e7\u00e3o"},{"location":"2023-03-10_tags/#qualidade","text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"qualidade"},{"location":"2023-03-10_tags/#treinamento","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"treinamento"},{"location":"2023-03-10_tags/#tutoriais","text":"Publicando dados no Portal de Dados Abertos de MG Adicionar recurso e documentar seus metadados Publicar dados Oficinas, capacita\u00e7\u00f5es, palestras, webn\u00e1rios","title":"tutoriais"},{"location":"2023-03-10_tags/#validacao","text":"Ciclo de Abertura, Documenta\u00e7\u00e3o, Valida\u00e7\u00e3o e Publica\u00e7\u00e3o Documenta\u00e7\u00e3o: Elabora\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos Metadados Valida\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Erros comuns de valida\u00e7\u00e3o","title":"valida\u00e7\u00e3o"}]}